<pb n="69"/>
<head>金剛般若波羅蜜經講義卷一</head>
金剛般若波羅蜜經
<kepan>欲說此經，先當科判。大科分二。（甲）初，總釋名題。次，別解文義。（甲）初，又二：（乙） 初，釋經題；次，釋人題。（乙）初，又三：（丙）初，說般若綱要；次，明融會各家；三，依 五重釋題。 （丙）初，說般若綱要。 </kepan>
<p>般若綱要，含有三義。 
（一）謂般若為大乘佛法之綱要也。此義，諸大乘經論及古德箸述中，隨處可見。若博引之，累牘難盡。茲且捨繁就約以明之，取其易了也。 夫大乘教義，深廣如海。然壹是以自度度他為本。自度度他，法門無量。 然壹是以六波羅蜜為本。而施、戒、忍、進、定五度，若離般若，非波羅蜜。是所謂六波羅蜜者，壹是以般若波羅蜜為本。然則般若為大乘佛法之綱要也，彰彰明矣。故大智度論曰：「般若波羅蜜，是諸佛母。諸
<pb n="70"/>
佛以法為師。法者，即是般若波羅蜜。」大般若經曰：「摩訶般若波羅蜜，是諸菩薩摩訶薩母，能生諸佛，攝持菩薩。」可見所謂大乘最上乘者，唯一般若而已。除般若外，便無佛法。</p>
<p>當知大小乘一切教義，皆自般若出。一切教義，間有與外道如儒家、道家中最高之理論相近者。獨有般若，惟佛能證，惟佛能說。外道最高之理論，一遇般若，冰銷火滅矣。故華嚴會上，諸大菩薩讚曰：天上天下無如佛，十方世界亦無比，世間所有我盡見，一切無有如佛者也。知此，則三教同源之說，其荒謬何待言哉。知此，則學佛者茍不了徹般若，雖盡知種種教義，盡學種種法門，皆是捨本逐末，在枝葉上尋覓耳，豈能
到彼岸乎。 </p>
<p>夫般若非他，理體本具之正智是也。理體者，實相般若也。正智者，觀照般若也。皆名般若者，顯其理外無智，智外無理，理智一如也。既曰學佛，首當開佛知見。云何為佛知見，般若是也。乃從來罕有學此者。或望而生怖，或無知妄談。此所以學佛者雖多，而證道者甚少也。豈但孤負佛恩，抑且孤負己靈。 </p>
<pb n="71"/>
<p>何以言之，如我世尊成道時，詫曰：「奇哉奇哉，大地眾生皆有如來智慧覺性。但因妄想，（校想下舊版有執著二字。原稿無。）不能證得。若無妄想執著，則無師智，自然智，即時現前。」如來智慧覺性，即實相般若。妄想即分別心，第六識。執著，即我見，第七識。而觀照般若，即轉此二識者也。此二識轉，藏識及前五識皆轉矣。故曰：若無妄想執著，無師智，自然智，即時現前。 </p>
<p>此二智，即謂如來智慧覺性。因非外來，亦不可授人，故曰無師。因法爾本具，必須自覺自證，故曰自然。亦可配根本智後得智，或道種智一切智說。總之，凡夫所以為凡夫者，由於無始無明。無明，猶言無智。故今欲超凡入聖，惟在開其正智耳。佛門中人有恆言曰：求開智慧。此語，正謂當開般若正智。亦即開佛知見。 </p>
<p>我世尊為一大事因緣，出現於世。何謂大事因緣，即是為一切眾生，開佛知見，示佛知見，俾得悟佛知見，入佛知見耳。乃眾生雖知求開智慧，而不明其所以然。教者，學者，一味尋枝覓葉，絕不知向般若門中問津，甚至相戒勿言。可悲之事，孰逾於此。違背佛旨，孰逾於此。誤法誤人，
<pb n="72"/>
孰逾於此。自今而往，深願與諸善知識，昌明正義，極力弘揚也。</p>
<p>（二）所謂般若綱要者，謂即般若而明其綱要也。如上引大智度論所言，佛法即是般若。可見般若一門，攝義無量。若不明其綱要，未免泛濫無歸。前人有宗第一義空立說者，有宗二諦立說者，有宗八不立說者，其說至不一也。 </p>
<p>第一義，即謂本性。性為絕待之體，故曰第一義。性體空寂，故曰第一義空。此義，是明般若綱要，在於破我除執。必須我法俱遣，情執盡空。所謂得無所離，即除諸幻，而後實相現前也。 </p>
<p>二諦者，俗諦也，真諦也。俗，謂世俗；真，謂真實。諦者，精審確當之意。謂世間之事相，凡俗見以為審確，是名俗諦；真實之理性，聖智乃知其審確，是名真諦。若約佛法言，凡明諸法緣生之義者，曰俗諦。何以故？以世俗未悟本性，逐相而轉。因曉以一切諸法但是緣生，有即非有，其義決定故；凡明緣生即空之義者，曰真諦。何以故？以聖智即虛妄相，見真實性。故洞然一切諸法非有而有，當體皆空，其義決定故。 龍樹菩薩曰：「為世諦故，說有眾生。為第一義諦故，說眾生無所有。」</p>
<pb n="73"/>
<p>世諦，即俗諦。第一義諦，即真諦也。由此可知，俗諦明即空之有也；真諦明即有之空也。又曰：「諸佛依二諦，為眾生說法。」故嘉祥大師曰：佛法不出二諦，二諦賅攝一切佛法也。夫般若本攝一切佛法盡，而曰佛依二諦說法，則般若綱要不出二諦也明矣。蓋般若要旨，為令空有不著，以合中道第一義。真俗二諦，正明此義者也。 </p>
<p>八不者，所謂不生不滅、不斷不常、不來不去、不一不異。因迷八不之淺深，而成六道；因悟八不之淺深，而有三乘。蓋一切眾生，計執生滅斷常一異來去等相而著有，故謂之迷。三乘中人，雖不執生滅諸相，而又著於不生不滅等，以偏於空。故佛說八不之義，正令洞明乎二諦。二諦明，而後中道顯也。而第一義空之義，亦是令空有俱空，而後一切不著，中道圓明。 </p>
<p>由是觀之，第一義空、二諦、八不，說雖不同，而義顯中道則同。然則般若之綱要非他，即是令於空有二邊，遣蕩情執，務令罄盡，以顯圓融中道耳。換言之，佛說般若，在令一切妄想執著之眾生，開其理體本具之正智，以明其無明，覺其不覺，俾無相無不相之實相，空不空之如來
<pb n="74"/>
藏現前，同證如來智慧覺性耳。此正我本師出現於世之大事因緣也。是則般若法門，乃最上乘，令一切眾生乘之，而直至佛地者耳。 </p>
<p>由是言之，與其別別舉義，明其綱要，何若曰：金剛般若經，實為般若部之綱要，尤為要言不繁。何以故？本經無法不攝，無義不彰。上舉二諦、八不、第一義空諸義，一一具足故。如曰：無我相、無法相、亦無非法相等，第一義空之義也。滅度所有一切眾生，俗諦也。實無眾生得滅度，真諦也。行於布施，俗諦也。於法無住，真諦也。乃至不應取法、不應取非法、即非、是名等等。全經所說，無往非明二諦之義者。至令菩薩通達無我法，在於開佛知見。入後所說，則皆不一不異、不斷不常、不來不去、不垢不淨等義，以顯諸法空相，是法平等。夫諸法空相，是法平等，即所謂不取於相，如如不動也。而令學人如是演說，如是受持，豈非以如是等義，為般若之綱要乎哉。 </p>
<p>不但此也，如上引大般若經、大智度論之言曰：「般若能生諸佛，攝持菩薩，佛法即是般若。」是指示佛法要領，不出般若也。而本經則曰：「一切諸佛，及諸佛阿耨多羅三藐三菩提法，皆從此經出。」其指示般
<pb n="75"/>
若要領全在此經，不尤昭昭明明乎。 </p>
<p>佛說般若，前後共十六會，義豐文富。聞西藏譯文，至千卷之多。中文簡括，亦有六百卷。內典中卷帙最大者，惟般若部。讀誦已難，遑論演說受持。故於第九會，由博而約，特說此經。羅什大師師弟，譯成華文，並加入魏譯之數行計之，止五千八百三十七字耳。不但般若要旨，盡在裏許，且得此一卷，一切佛法無不在握矣。何以故？此卷為般若之綱，般若為一切佛法之綱故。故必一切佛法通，而後此經可通。何以故？因
網乃得綱故。然亦必此經之義趣深解，而後一切佛法，頭頭是道。何以故？綱舉則目張故。當如是知也。 </p>
<p>此一卷經，既為三藏之綱，其關繫重要可知。其義蘊之玄廓，條理之繁密，亦由是而可知。且以少文而攝多義，幸得譯人筆妙，方足以傳之。是以經中一句一字，皆關宏旨。即一名稱，一結集者標舉之詞，亦含精義。少少忽略，義便難通。 </p>
<p>自譯傳之後，禪宗五祖、六祖，極力宏揚，遂爾家喻戶曉，流通不絕。雖多未明其義，而學佛者蓋無有不讀此經者也。各佛教國中，未見其比。
<pb n="76"/>
即此觀之，足見吾國眾生，深蒙佛護，良堪慶慰。何以故？此經流傳不絕，便是佛種不斷故。自今而後，當於云何演說，云何受持，特別加意。乃足以少報佛恩及翻譯此經、流通此經者之恩也。荷擔如來，當得菩提，願與諸君共勉之。 </p>
<p>（三）謂即金剛般若而明其綱要也。本經之綱要無他，遣除妄想執著是已。蓋如來智慧覺性，一切眾生，人人本具，個個不無，但為妄想執著所障，不能證得。佛為一大事因緣出世者，為此事也。一切佛法，無非破執除障之法門也。而本經所說，尤為直捷了當。譬如金剛寶劍，依此而行，可以直下斷除者也。 </p>
<p>妄想，即是分別心。執著分為兩種：執五蘊色身為我，名曰人我執。簡言之，曰我執；執著一切諸法，名曰法我執。簡言之，則曰法執。我執不除，生煩惱障。法執不除，生所知障。總名惑障。由惑造業，則為業障。因業受苦，名曰苦障，亦名報障。我法二執細分之，又有分別、俱生之別。起心分別，因而執著者，為分別我法二執，故粗；並未有意分別，而執著之凡情隨念俱起者，為俱生我法二執，故細。此是多生以來，
<pb n="77"/>
習氣種子，蘊在八識田中，故爾隨念即起，最為難除。 </p>
<p>當知妄想執著，由於無始無明。而般若則為理體正智。智開，則無明者明矣。無明明，則妄想執著自斷矣。故學佛首當開示悟入佛之知見。佛之知見，即是般若正智也。無論修何法門，皆須致力於此，故一切法不能離般若也。 </p>
<p>修淨土念佛亦然。經云：心淨則土淨。妄想執著不除，心何由淨耶？古德言：愛不重不生娑婆。情執我見，實為愛根。故求生淨土，必應從此下手。所謂老實念佛者，老實二字，必當注意。世間一切染緣，攀緣不息，云何能老實乎？由此可知，般若淨土，初非二事。此經，實一切學人出妄之宏綱，淨心之樞要也。茲不過略談大旨，詳見下三依五重釋題中。 </p>
<p>古人將釋一經，先說玄義，亦曰玄談。玄者，深也，又懸也。謂將經中深義，提要鉤玄而先談之。使聞者得知大要，入文時乃有頭緒也。故玄談云者，猶言提要，正一經之綱要所在也。今故依天台例，開為五重說之。上來初說般若綱要竟。 </p>
<pb n="78"/>
<丙 t="明融會各家"/>
<p>解釋佛經之書，各宗俱備，且皆流傳不失者，莫過此經。有彌勒菩薩之頌，有無著、天親、功德施三菩薩之論。但譯筆晦澀，頗不易讀。且各就所見發揮，往往有乍視之，若與經義相反，而實相成者。其精妙之處，非後賢所及也，須向大處深處領取。若死在句下，拘執文字，一一與經文比附，反增障礙。圭峯之論疏纂要，即犯此病。功德施論題即妙，曰：金剛破取著，不壞假名論。全經要旨，盡在裏許矣。 </p>
<p>吾土註此經最早者，為羅什入室弟子僧肇。著墨不多，但略詮釋一二要旨而已，然不刊之作也。六朝時註釋至今仍存者，有三論宗嘉祥，天台宗智者兩師之疏。嘉祥一生精力，在於三論，所有箸述，無一不精。而金剛經義疏，則不經意之作。或為門弟子隨意錄存，未經審訂者，亦未可知。因多閑文，筆亦蕪雜，與嘉祥其他箸作，殊不相類故也。 </p>
<p>智者之釋，全依肇註。偶有一二處，略加疏通耳。智者以三諦發揮一切經，獨於此經，宗二諦說之。而於是名之言，皆作假名會。祖師法眼，令人欽服。不解台家子孫，何故不遵祖訓也，豈未見此書耶。（智者疏，清末始由楊仁山居士向
<pb n="79"/>
<p>唐時法相宗窺基，亦有註釋，多述法相。復有釋慧淨之註，精湛處不亞肇公。古註中，當以肇、慧為最佳矣。華嚴宗圭峯，作論疏纂要，雖是精心結撰，惜拘牽論文，經義反晦。宋時有長水師，作刊定記，以釋圭峯纂要，依文解義，甚詳也。禪宗祖師，亦有說經之作。如唐之六祖，元之中峯，明之憨山。然皆寥寥短篇，無甚發揮。明末，天台宗蕅益，作金剛破空論。蓋有為而作，亦可備一格也。此外宋明清時，出家在家之釋此經者，所在多有。不無一二道著語，精審則未能也。清初有台宗溥畹之心印疏，以三諦說經，語多坐實，殊違經旨，獨科判間有可取處。又有華嚴宗達天之新眼疏，間有精到，能發前人所未發者。以信解行證判經，見地尤卓。他如五十三家註等，駁雜不純，不足觀也。 </p>
<p>今番演說此經，重在將經中精深微妙之旨趣，一一剖而出之。向來視為大乘初門者，一一言其究竟，歸於圓融。向不經意之處，則為闡發其宏旨。向謂重複之語，則為抉擇其淺深。於前後義蘊關連鉤鎖之處，皆一一道出所以然而貫通之。於所有觀門、行門指示修功處，不敢一字忽略，務令聞者得以入手。多引他經，互相證明，以便得所會通。精要處，且融歸淨土，
<pb n="80"/>
以破向來歧視之病。自愧學力疏淺，不足以說此深經。然大願所在，實欲人人明了般若真實義，庶不致於怕談、妄談、淺談云爾。若上舉前賢論疏中精要之說，皆一一擇取而融納之。但不必襲其面貌，拘其文字耳。上來次明融會各家已竟。 </p>
<kepan>（丙）三，依五重釋題，分二：（丁）初，總解科意；次，依次開釋。 （丁）初，總解科意。 </kepan>
<p>五重者，名、體、宗、用、相。依者，台宗智者大師說法華經經題，約名體宗用相，開為五重，以發揮經中要旨，最為簡明。少一重不得，多一重亦不必，故今依之也。此之五重，次第相生。 </p>
<p>夫一經必有一經特立之名。名者，所以標一經之概要，以顯其異於他經者也。故第一重為釋名。名者，實之賓也。既標此名，必有其實，非虛立也。 故次顯體。體者，實體，即經名之主體也，因名核實矣。 </p>
<p>然非修觀行，仍屬空名。而依體起修，必明宗趣，故三明宗。宗者，修宗，謂修行之旨趣也。 </p>
<pb n="81"/>
<p>既已真修，必得其用，故四論用。用者，功效之意。 </p>
<p>佛隨眾生根機之大小利鈍，說種種法以教化之，故經教即有大小偏圓漸頓之殊。如華嚴宗，判為小、始、終、頓、圓五種教相；天台判為藏、通、別、圓四種化法。頓、漸、秘密、不定四種化儀是也。 </p>
<p>一經之名、體、宗、用，四重玄義既明，則其屬於何種教相，亦可得而了然矣。故第五重為判教相也。今依五重之次第，開為五科。 </p>
<kepan>（丁）次，依次開釋，分五：（戊）初，釋名；次，顯體；三，明宗；四，論用；五，判教相。 （戊）初，又二：（己）初，通名；次，別名。 （己）初，通名。 </kepan>
<p>通名者，金剛般若波羅蜜經之經字，是也。佛所說法，通名為經，非一經為然。故經字乃一切佛法之通名。梵語曰修多羅，亦作素怛纜，修妒路。</p>
<p>修多羅之本義為線，引申為貫穿，為攝持，為契合。既將佛說之法，分類結集成書，因以修多羅名之。謂貫穿佛語，攝持不失，上契佛心，下契眾機也。大法東來，古德遂以經字譯修多羅。 </p>
<p>經字本義，為經緯，組織，與修多羅之線義，貫穿攝持等義，正復相當。
<pb n="82"/>
且吾國習慣，惟聖人語，始得稱經，極其隆重。譯修多羅為經，精當之至。 </p>
<p>但我國經字，不含契合之義。與修多羅原義，少嫌不足。然除經字外，更無他字可譯。故古人不得已，稱佛書曰契經，既以補足原義，且顯此是佛經，非他教經也。至若釋經為常，為道，此乃經字引申之義。修多羅中原無此義。故釋佛經，不宜引用也。 </p>
<kepan>（己）次，別名。 </kepan>
<p>金剛般若波羅蜜七字，為本經特立之名，一切經不能通用，是謂別名。金剛者，喻也。般若波羅蜜者，法也。是為法、喻立名。諸經經題，安名之法，取義不外七種。所謂人、法、喻、單、複、具是也。如阿彌陀經。阿彌陀，佛名也。取人名為經題，謂之單人立名；如般舟三昧經。般舟三昧，為一種法門，是為單法立名；如稻稈經。稻稈，喻因緣生法也。是為單喻立名；如妙法蓮華經。妙法，法也。蓮華，喻也。有法有喻，非單而複，謂之法喻立名；如普賢行願品。有法有人，是為人法立名；如如來師子吼經。如來，為人。師子吼，為喻。是為人喻立名；如大方廣佛華嚴經。大方廣，法也。佛，人也。華嚴，喻也。則是具足人、法、喻以立名也；單三，複三，具足者一，共為七也。如
<pb n="83"/>
一題之中，有兩喻而無人法，亦單是喻而非複。有兩法兩人者，例此可知。故經名無量，取義只此七種而已。 </p>
<p>梵語日囉，或跋折囉，義為金剛，物名也。蓋金中之精，最堅最利。能壞一切物，為利。一切物不能壞之，為堅。</p>
<p>內典言，帝釋有寶，名曰金剛，持之與修羅戰。金剛力士所持器仗，曰金剛杵。金輪王有金剛輪寶，因稱金輪王。本為天上之寶，人間雖亦有之，然甚罕見。古人謂之金鋼鑽，色如紫石英，透明。或曰：生水底石上。 </p>
<p>內典中，常用以喻法喻人，如曰金剛三昧、金剛力士、金剛身、金剛網、金剛手、金剛心等，皆取其堅固不可壞而能摧滅一切魔障之義也。今以喻般若正智。般若如大火聚，四面不可觸，觸則喪身失命。如金剛然，一切物不能觸其鋒也。般若正智，能破煩惱重障，如金剛能壞一切物也。 </p>
<p>什師云：金剛寶方寸，其光明能照數十里。般若智光，亦復如是。徹見一切凡情妄想而破無明也。金剛寶，惟金剛力士能持。般若亦然，非具大乘根性者，弗克承當。故曰：若樂小法者，著我人眾生壽者見，則於此經，不能聽受讀誦，為人解說也。</p>
<pb n="84"/>
真諦三藏言，金剛寶有種種色。青色者能消災厄。如般若波羅蜜，能除三
障，成三身，度生死流，達涅槃岸，度一切苦厄也；黃色者得滿所求。如般若
之莊嚴萬行，成就無邊功德也；紅色者像日出火。如般若以始覺合本覺，出智
慧火，燒煩惱薪，如千日輪，光明遍照也；白色者澄清濁水。如般若能背塵合
覺，度五濁世，達清涼池也；碧色者消伏毒害。如般若之除我法執，消三毒苦
也；又有無色金剛，亦名空色。得之者能於虛空行住。般若亦然，所謂第一義
空也。具此三空之智，則我空，法空，并空亦空。空中無色，無受想行識，乃
至無智亦無得，而得無上菩提，仍歸於無有少法可得，則如如不動，成金剛身
矣。 
總之，金剛之堅，喻實相般若，隨緣不變，在纏不壞也。金剛之利，喻觀
照般若，無我不破，無惑不斷也。金剛之明，喻文字般若，能開解慧，無明得
明也。金剛為無上寶，價值不可稱量，喻般若為無上法寶，功德不可稱量也。
金剛寶世間罕有，喻般若法寶之希有，所謂無上甚深微妙法，百千萬劫難遭遇
也。 
梵語般若，義為智慧。非世智小慧也，乃理體本具之正智，所謂佛之知見。
<pb n="85"/>
理體，即是覺性。亦曰實相般若。正智，即觀照般若也。理外無智，智外無理，
理智本來一如，故皆名般若。因恐人誤認是尋常之智慧，故經論中多舉譯音般
若為言也。 
此智一切眾生本具，但為無始無明所障，不得顯現。且此智，自證方知，
非言語文字所能形容。何以故？必須言語斷，心行滅，乃能自證故。然而一切
眾生，昧之久矣，不假方便，障云何開？障若不開，此智又何能現？故我世尊
為此大事，出現於世。不得已，仍用語言文字以啟導之。 
凡說佛知佛見，以開示眾生，使得悟入者，名曰般若法門，亦云文字般若。
欲令眾生，因文字，起觀照，證實相也。其他所說一切法門，如布施持戒等等，
皆從佛知佛見出，使眾生依而行之，以為開悟般若正智之助者。故曰：一切法
不離般若，般若為一切法之綱要。換言之，即是般若為一切法之主幹，寓於一
切法中，非離一切法而別存也。質言之，我佛出世，為憐憫眾生，同具如來覺
性，皆得成佛，而竟不自知，故說佛之自證者，以破眾生之愚癡。對愚癡言，
假名曰智慧耳。實則智慧非別，覺而已矣。 
實相般若者，本覺也。觀照般若者，始覺也。以一切眾生從來不覺故，乃
<pb n="86"/>
假文字般若以覺悟之耳。因是之故，讀經聞法，要在深自儆惕，以佛所說者為
鏡，時時處處，用以自照。不觀不照，迷何由覺？是即所謂依文字，起觀照也。
觀照功久，則皇皇然，儆惕之心自生，是即始覺也，亦理體本具之正智初開也。
如是不退不懈，觀照之功，日深日醇，則所謂始覺者，先如初生之月，漸漸光
多闇少，以至於月輪圓滿，光輝煥然，則性體顯現，即是始覺合於本覺，而亦
無始本之分也。當知所謂成佛者無他，覺性圓明而已。而覺性之開，非仗文字
般若之力，其道無由。故曰一切諸佛從此經出。 
復次，在梵語本文，智曰若那，慧曰般若。照見為智，解了為慧。決斷為
智，簡擇為慧。知俗諦為智，照真諦為慧。徹明妙有為智，契悟真空為慧也。
佛經常說六度，有時亦開為十度。第七度曰方便，第八度曰願，第九度曰力，
第十度曰智，以對第六度之慧也。然而空是即有之空，有乃即空之有，故智慧
二字，實分而不分。此經正明空有不著，所以般若字，應作智慧會，不能拘執
文義，強分為二。不過有時佛經中亦不分而分，舉智以明俗諦，舉慧以明真諦。
故學人亦不可不知此義耳。 
金剛原以喻般若。然惟第九會所說者，乃以金剛能斷喻之。豈非以此經所
<pb n="87"/>
說之義，尤為堅利而明，尤能斷惑？餘會說者為金，此經說者乃金中之精乎？
故本經曰：佛及佛法，從此經出。又曰：此經義不可思議，果報亦不可思議。
剋指此經為言。則般若綱要，盡在此經，更足證明矣。 
梵語波羅蜜，義為彼岸到。順此方文字，應曰到彼岸。印土古俗，凡所作
究竟，皆云到彼岸。猶此方方言，所謂到家也。若約佛法言之，所謂離生死此
岸，渡煩惱中流，達涅槃彼岸是也。故波羅蜜亦是喻詞。 
涅槃者，不生不滅，即謂本性。本性者，性乃本具之意也。言本具者，明
非造作。既非造作，可見本來如是，而非從無而有者。故曰本自不生，言其本
來已具，非新生也。既本不生，故今亦不滅。而眾生生死不已者，相也，非性
也。何故生死不已？由於其心生滅不停。當知生滅不停之心，所謂識相也，亦
非性也。何故如此？由於煩惱。以煩惱故，遂致心有起滅，性變為識，由此造
業，受輪迴苦。而眾生不知返本，認識為性，迷於生死之相，所以輪迴不息而
與不生不滅者雖覿面而成永隔矣。故以煩惱喻中流，以生死喻此岸，以涅槃喻
彼岸也。蓋本無此岸彼岸，因有中流隔之，遂成彼此之別也。 
煩惱亦曰惑，所謂見思惑也。見思惑皆從我見而生。故欲了脫生死之相，
<pb n="88"/>
須證不生滅之性。而欲證本性，須化除我見。然我見根深，必須用種種法以調
伏之，開根本智以斷絕之。所謂理雖頓悟，事須漸除。猶之過渡，從此岸達彼
岸，行之以漸不容急也。故曰離、曰渡、曰達，以顯其未可一蹴即到。而說一
流字，又所以顯其危險。無明風萬不可起，起則隨流而下，甚至有滅頂之凶，
尚能渡達彼岸乎？修行人其慎諸。 
然如上所說，尚是專約凡夫說。若細別之，生死含有兩重。煩惱亦兼見思、
塵沙、無明而言。凡夫著有，執於人我，遂因見思煩惱而墮分段生死；二乘及
一類菩薩著空，執於法我，遂因塵沙、無明煩惱而有變易生死。故欲證到無餘
涅槃，須空有俱空，破我法二執，了兩重生死。渡過見思、塵沙、無明等煩惱
中流，乃達涅槃彼岸耳。故大智度論云：「有無二見，皆屬此岸。二執俱空，
始達彼岸。」二執，即我、法二執也。渡流之筏為何？六波羅蜜是也。用此六
法可到彼岸，故此六法亦名六度。六度之中，布施要矣，般若尤要。布施，捨
也。若不知捨，云何肯離此而渡？然若無觀照之智，又云何肯捨？故般若為五
度之綱要，五度離此，非波羅蜜也。 
又復智慧二字，分言之，亦可因位名慧，果位名智。般若波羅蜜，約因位
<pb n="89"/>
說，猶言到彼岸之觀慧。若約果位說，則般若即是波羅蜜。何以故？果位之般
若，即是理智一如。理智一如，即是不生不滅也。約因位說，金剛即喻此之觀
慧，最堅最利最明，故能到彼岸。約果位說，金剛則喻如來法身，所謂金剛不
壞身也。上來釋名竟。 
（戊）次，顯體，分三：（己）初，明體義；次，辨異同；三，正顯體。 （己）初，明體義。 
體者，主體也。凡說一經，不能數言便了，往往千言萬語，頭緒紛然。讀
者聞者，如入大海，但見汪洋一片，莫辨津涯，不免興望洋之歎。當知每一部
經，卷帙無論如何重大，條理無論如何繁多，必有其歸趣所在。換言之，一經
必有一經主要之點。千言萬語皆趨重於此點也，千條萬緒皆發生於此點也，此
點即一經主要之點，所謂體也。 
尋出千言萬語千條萬緒中主要之一點而指明之，所謂顯體也。讀者聞者，
若明得經中主要之點，則要綱在握，不致望洋興歎，亦不致入海算沙，更不致
誤入歧途矣。知此，可知顯體等等之關繫甚要也。知此，可知古人於經前先說
玄談之苦心也。總之，此所謂體，乃經體耳，非謂性體。 
<pb n="90"/>
<kepan>（己）次，辨異同。 </kepan>
辨異同，有二義。初約經體性體，辨其異同。夫經體非性體，固已。然而
佛為一大事因緣出現於世。所謂一大事者，即是開示一切眾生，同具如來智慧
覺性，俾得悟入，一齊成佛。說法四十九年，專為此事。由是言之，一切經莫
非開示本具佛性。是一切經之主體，皆不外乎發揮性體可知矣。 
然則上文乃曰：此中所顯，乃經體非性體，若不能不辨別者，何耶？當知
一切經雖皆不外乎發明本具佛性。然各經立說，旨趣不同。有重在除障者；有
重在修福者；有說夙因者；有說後果者。機有萬千之別，說法便因而有萬千之
別，非部部經皆直指本性徹底發揮也，豈能儱侗顢頇，呆指經體即是性體。且
即以直指本性言，性體包羅萬有，一名不能盡其量，遂不得已而立種種名，如
曰真如、曰如如、曰實相、曰法界、曰法身、曰性淨明體、曰圓覺、曰自性清
淨心等等，其名無量，顯義亦即無量。直指本性之經，有舉此名者，有舉彼名
者，有兼舉數名者，因說經之旨趣而異。即此可見雖同是直指本性之經，顯義
既各各不同，經中之歸趣所在，亦因而各各不同。故經體與性體，約徹底顯性
之經言，雖二而不二，仍復不二而二，不能混為一談也。其異同必須辨明者，
<pb n="91"/>
此也。 
次約各宗，辨其異同。無論何宗，其說經題，必須將經中要旨攝入而發揮
之，方為言中有物。而分門別類，立有一定之規格者，當推天台、賢首兩家。
然賢首之十門分別，有時不甚適用。不若台家所立五重之簡明切要也。即以顯
體言，兩家亦頗異其趣。蓋顯經體同，而顯體之命意，大不同也。 
賢首宗，多就通名之經字上顯體，亦即約能詮之經教顯體也。此宗大德每
曰：一切大乘經，以諸法實相為體。圭峯金剛經纂要疏曰：以文字般若為體。
此皆約能詮之經教而言者也。夫一切大乘經，以諸法實相為體，則一切大乘經
莫非文字般若明矣。若剋指般若部言，則前後十六會所說，皆文字般若也，豈
獨第九會為然，豈獨此經為然。故圭峯所說，可通之於他經。故曰：是就通名
之經字上顯體也。 
而台宗之顯經體，則剋指當部，不能移易。即是就別名之金剛般若波羅蜜
七字上，顯本經主要之體，亦即約所詮之理事以顯體。故曰：台家所立，簡明
切要也。此兩家顯體之異同也。 
<pb n="92"/>
<kepan>（己）三，正顯體。</kepan>
今既依台家規格，約經題之別名，以顯經義所明之主體，則台宗諸大德所
說，不可不先知之也。台宗古德之本經註疏，流傳至今，其人可師，其註可傳
者，惟有兩種。一，隋時智者之註。一，明時蕅益之破空論是也。智者以「若
見諸相非相，即見如來」為經體。蕅益以「實相常住」為經體。近時台宗大德
諦閑法師，撰金剛經新疏，則以「第一義空」為經體。三師標顯各異，恐或致
疑。然不必疑也，當知三說但文字不同耳，理則無殊，蓋實相即是第一義空。
大智度論云：「所謂第一義空者，諸法實相是。」如來之稱，以顯性德，即是
顯法身德。而法身非別，實相是也。由是可知三說雖異實同矣。然新疏之第一
義空，其文非本經所有。智註最佳矣，而本經更有簡要之句可取也。實相切要
矣，常住二字似略湊。若但舉實相二字，雖妙，然一切大乘經，皆以諸法實相
為體，又嫌膚泛。故今不執三說，而易之曰：經體者， 「生實相」是也。 
本經云：「信心清淨，則生實相。」實相者，無相無不相。即謂真如法身，
亦即空不空如來藏。生者，現前之意。云何現前？由心清淨。云何清淨？由於
無住。無住者，離一切諸相是也。離一切諸相，即是空、有不著，亦即一空到
<pb n="93"/>
底。本經曰：「離一切諸相，則名諸佛。」何以故？諸相離，則實相現前故。
由是觀之，以生實相三字顯本經之歸趣，理無不攝，事無不彰也。 
本經自釋實相之義曰： 「實相者，即是非相。」此中非字，是一切俱非。
非有、非空、非亦有亦空、非非有非空。凡此空、有、雙亦、雙非之諸相俱非，
非亦不立，是為離一切諸相。眾生自性之相狀，本來如是，真實如是，無以名
之，強名實相耳。 
離者，無住之謂。無住者，不取之謂。不取於相，便如如不動，無以名之，
強名曰生耳。文字般若，詮此實相也。觀照般若，觀此實相也。至於實相般若，
圓滿顯現，則到彼岸矣。而取相由於我見，一切諸相離則我見除，煩惱斷。而
煩惱斷一分，實相便生一分。喻本經之文字般若、觀照般若以金剛者，正因其
能斷煩惱，生實相也。然則生實相三字，為金剛般若波羅蜜經主要之體，豈不
昭然若揭哉。 
<kepan>（戊）三，明宗。分三：（己）初，明宗義；次，辨異同；三，正明宗。 （己）初，明宗義。 </kepan>
所謂明宗者，明修也。宗，主也。明，說明也。夫明修謂之明宗，何耶？
<pb n="94"/>
天台宗如此立說，具有兩重深義。一通，二別。（一）警策學人，佛法以實行
為主也。此是通義。 （二）修行之法無量，因根機及目的而異其法。猶如世法
學校，因種種類別而定有主要科、隨意科也。本經有不思議功德，為發大乘最
上乘者說。其修法，以何為主乎？此別義也。不曰明修而曰明宗者，取義在此。 
明宗緊躡顯體來。蓋經義之主體雖顯，然非修莫證。若僅知顯體而不依體
起修，如數他家寶，自無半錢分，顯之何益。故我佛每說一法，未說之先，必
誡以諦聽。聞思修三慧皆具，是為諦聽。而每經結語，必曰信受奉行。即是開
示讀經聞法以如說修行為主也。然則本經歸趣所在，所謂經義之主體，吾知其
為生實相矣。實相必云何而後生耶？我佛說法，句句說性，即句句說修。今將
如法實行，於無量行門之中，經旨究以何法為主耶？以是之故，顯體之後，必
繼以明宗也。 
<kepan>（己）次，辨異同。</kepan>
如上所言明宗之宗，與各宗各派之宗；又宗派之宗，與宗教之宗；又佛門
所說之宗教，與世俗所說之宗教，不但世人不明，即佛門中人，亦多混淆。今
乘便將其異同之點，一一辨白清楚，想為諸君所願聞也。 
<pb n="95"/>
今人所說宗教，其義本拾西人牙慧。世有其書，茲亦無暇瑣及。可簡言以
明之曰：一教之中，奉有無上權威者，以為之（校之‧舊版作其。原稿作之。）主。
其主，能生死人。一切榮枯，咸在其手，故崇拜之。此世俗宗教之說也。故一
言宗教，即含有迷信依賴意味。 
世人徒見我佛門，奉佛為教主，復聞佛門亦有宗教之言，莫明其妙，遂與
西人宗教混為一談，隨人腳後跟轉，嗤為迷信，任意毀謗，造無間業，真可憫
也。且因佛門禮像，詆為拜木偶，意謂（校謂‧舊版作為。原稿作謂。）佛教尚不及
他教，其愚可謂極矣。 
今亦無庸深談宗趣，詳引教義，片言即可判其與西人宗教大相徑庭。當知
佛像，經卷，及出家人，稱為住持三寶。意在令人因像而觀想乎佛，因經卷而
通達其理，因出家人而引起超塵離垢之心耳。故謂之住持。蓋借住持三寶，觀
自性三寶，證常住三寶。生死榮枯，皆由乎己。無上權威，握在自手。故曰萬
法唯心，心外無法。此佛法所以超勝於世間一切道德哲理也，豈其他宗教所能
夢見哉。 
若佛門中所言宗教，宗謂明心見性，因佛法以明心見性為主故也。教謂一
<pb n="96"/>
切經義，因一切經義為佛所示教故也。故若通達乎心性，謂之宗通。若通達乎
經義，謂之教通。宗也，教也，截然兩事。豈謂奉一無上權威者，為教中主人
翁哉。則所謂宗教，其名雖同，義則迥異，較然明矣。 
是故佛門中宗教之宗，原非指宗派言。但因禪門唯一以自悟心性為主，不
重經教，名曰教外別傳，遂謂之宗下，明其與明心見性為主之宗旨相合也。宗
教之教，亦非謂教主。其能深通經義，依文字，起觀行，證實相者，則謂之教
下，明其能依教奉行也。此乃後起之義，已含有宗派意在矣。然曰宗下，曰教
下，義猶平等，初無軒輊。繼而凡言宗下，不但專指禪宗，並含有是能實行，
是能扼要之意。凡言教下，泛指禪門以外各宗派，並含有但求多聞，無益於人
之意。則一重一輕，大有不能同日而語意思，其義更屬後起，蓋在禪宗極盛時
也。 
至於所謂各宗，各有所主之意耳。或主法相，如茲恩宗，亦名法相或唯識
宗。或主法性，如禪宗及三論、天台、賢首等宗。亦因依教不依教，別禪宗於
其他言性者之外。如上所說之宗下教下，亦因所主之經義不同，而立宗名。如
曰三論宗、法華宗、華嚴宗、淨土宗、密宗，主律者曰律宗，是也。 
<pb n="97"/>
由宗再細別之，則名為派。如法相宗有真諦之舊派，玄奘之新派。華嚴經
兼明性相，故宗華嚴者，其教義性相並通。若約法相而言，賢首一家，亦可稱
為法相之又一派。他如淨土宗，亦有作觀、持名之別。禪宗之分臨濟、溈仰、
曹洞、法眼、雲門五宗，雖立宗名，實乃派別之義。餘可類推。 
總之，宗派之宗，因其立義、施教，各各不同，遂立各種宗名。不但修行
方法有異已也。若明宗之宗，則專約修言矣。大抵宗教之宗其義最廣，宗派之
義已為漸狹，至曰明宗，義尤狹矣。此其異也。而宗字之義，為主張，為主旨，
則無不同。 
若夫西人所云宗教，乃是有無上權威者為一教之宗主之義。與吾所謂宗
教，義乃迥異。此皆不可不辨者也。世俗中人不明此義，尚不足責。乃佛門中
人，亦因異同未曾辨明，不知將佛門中宗教之正義詳切聲說，但曰佛法非宗教，
以與世俗爭。夫佛法明明有宗有教，何云非宗教。古人箸述中，屢見不一見，
如此立說豈能令人心折？若將正義說明，使知吾所謂宗教，非彼所謂宗教。則
涇渭分明，彼亦無從施其毀謗矣。 
又台宗以外各家，亦嘗明宗矣。然其所明，非台宗之所明。其異同，亦不
<pb n="98"/>
可不一辨也。如賢首宗智儼二祖，註魏譯金剛經曰：文字、觀照、實相三般若
為一經之宗。則所謂宗者，既非專約修功，亦非剋指金剛經，只可謂之泛論般
若諸經之主旨耳。圭峯之疏，以實相般若、觀照般若、不一不二為宗，視前說
略優。然亦只是總論，而非切指本經。且為性修合說，非專約修言也。三論宗
嘉祥義疏云：因果為宗。蓋以無住之修為因，成就得無所得為果也。此說則剋
指本經，不能移之他部，切要多矣。然已涉入台家第四重之論用。何以故？功
用屬果故。由此可知諸家明宗則同，而所明之宗則異也。且由此愈見台家之五
重，簡明切要，非諸家所能及焉。 
<kepan>（己）三，正明宗。 </kepan>
台家大德明宗之說如何？智註標宗，為以實相之慧，修無相之檀。般若為
理體本具之正智，故曰實相之慧。檀者，布施。取經中菩薩於法應無所住行於
布施之義也。蕅益破空論，以觀照契理為宗。契理者，契合理體也，即智註實
相之慧義也。諦法師新疏，則以發菩提心為宗。三說之中，自以智註為最精。
餘兩說，未免寬泛。 
茲依本經現成語句，「應離一切相，發阿耨多羅三藐三菩提心」，「離一切
<pb n="99"/>
諸相，則名諸佛」，「以無我無人無眾生無壽者，修一切善法，則得阿耨多羅三
藐三菩提」之義，約為兩語曰：離一切相，修一切善，為本經依體起修之妙宗
也。命意與智註同，而語句現成，且明顯易了，故易之。 
何謂與智註意同耶？本經舉一布施，以攝六度萬行。行於布施，正所謂修
一切善也。而離一切相，正是實相之慧。蓋法與非法，兩皆不取，為離一切相，
正與無相無不相之實相相應。是則離一切相，非實相之慧而何？當知本經唯一
修宗，在無住二字。但標無住，以明經宗，全經之觀門、行門盡在其中矣。然
恐領會不易，不如以離一切相修一切善兩語明之，則無住之旨，洞然明白。 
何以言之？無住者，兩邊不住也。亦即一空到底也。經云：不應取法，不
應取非法，非法非非法，以及即非是名諸句。又云：無我相，無法相，亦無非
法相。無論約二邊說，約重空說，皆所謂離一切相也，即無住之真詮也。而於
法應無所住之下，緊接行於布施，即是修一切善之意，亦即空亦無住之意也。 
全經所說觀門行門，壹是以離一切相修一切善為本。正所謂妙有不有，真
空不空，遮照同時，宛合中道第一義也。大智度論云：「般若要旨，在離一切
法，即一切法。」離一切法者，離一切相也。即一切法者，修一切善也。得本
<pb n="100"/>
經離一切相，修一切善兩語，般若要旨，因而洞明，有下手處，故本經為般若
之綱要也。 
且離一切相，方為發無上菩提。而得無上菩提，亦不外乎離一切相。何以
故？無我人眾壽，正謂離一切相故。而離一切相，當從修一切善做出。此正無
實從無虛出，無為從有為出之意也。故離一切相修一切善兩語，將金剛般若波
羅蜜，從此岸，渡中流，達彼岸之行程，括盡無遺矣。故曰：為依體起修之妙
宗也。 
總之，明宗必與顯體相應。經體既為生實相，而離一切相，本為實相之慧，
故離一切相，修一切善，實相便從此而生。故曰：離一切諸相，則名諸佛。故
曰：以無我人眾壽修一切善法則得阿耨菩提。蓋名為諸佛者，因其得阿耨菩提
也。阿耨菩提者，實相般若也。離一切相修一切善者，觀照般若也。因觀照而
證實相，則舉此兩句經文以明修宗，若網得綱有條不紊矣。 
（戊）四，辨用。 
用者，功用也，力用也，即成效之謂。修必得其宗者，以不如是便無成效
<pb n="101"/>
之可期也。然則修宗既明，其成效為何如耶？且成效原非一端，當辨別其孰為
最大。何謂最大？其成效與經體相應者是。夫有是體，必有是用。用若不與體
合，是其修功猶有未到，亦不能謂之成效矣。故不曰顯用、明用而必曰辨用者，
以此。 
不但此也，用由宗出。修宗屬因，功用屬果。因如是，而後果如是也。而
曰辨者，辨其效果是否與經體合，即以辨其修因是否與經體合也。當知明修謂
之明宗者，即明修因之宗旨，必不離乎經體。換言之，主要之修法，在以經體
為宗，是則修行之方法，即須與經體合也，明矣。 
而因果從來一如。故約學人言，當辨其所得效果，是否與經體合，即可知
其修因，是否與經體合。而約經義言，當於經中，辨其孰為與經體相應之功用，
方是與修宗一如之成效耳。 
總之，體、宗、用必須一貫。而體、宗、用之名，是約所而言，即是約經
義而言。蓋顯體者，顯經義之歸趣所在，是即一經主要之體也。明宗者，說明
經中所言依體而起之主要修法也。辨用者，辨別經中所言因修而得之最大功用
也。若約能修之人而言，明宗，是明因位之修。辨用，是辨果地之證。而顯體，
<pb n="102"/>
是顯因果之目的。蓋明宗者，明其在因地時，必應如是修去，乃為向目的而行。
辨用者，辨其所謂證果者，必得如是功用，乃為將目的達到也。當如是知也。 
他宗於辨用一層，或略而不談，或換一種說法。如賢首十門中，有一門，
曰教起因緣。慈恩宗，亦說教起所為。是皆論一經之功用者也，然所論未免過
繁。以天台宗言，智者註本經，以破執二字為一經之大用。破空論則曰：經用
者，斷疑是。而新疏曰：經用在於無住生心。又過簡略，不盡經義所言功用之
量。當知體、宗、用三，所以必須顯之、明之、辨之者，重在令聞法者得有方
針，且資警策耳。固不但應以片言括盡經旨，使能了然於一經之綱要所在，尤
須明白易曉，使其觸目驚心有下手處。太繁太略皆不相宜也。今欲詳辨本經之
大用，當先明所以成眾生及不能脫苦之病根所在。 
佛言，一切眾生，皆有如來智慧覺性，但以妄想執著所障，不能證得。此
數語，說得極其徹底。意謂，眾生皆可成佛。何以故？皆有如來之智慧覺性故。
然不能成佛，何耶？本具之如來智慧覺性，有物障之之故，此明成眾生之所以
也。夫一切眾生，皆有此性而不自知。即知之，而所障若未除淨，亦復不能證
得，此明不能脫苦之所以也。障物為何？妄想執著是，此明成眾生受苦惱之病
<pb n="103"/>
根也。寥寥數語，一齊說盡矣。 
妄想者，分別心是。執著者，我、法二執是，即所謂我見也。粗則執著色
身，是為人我見，則不能脫分段生死之苦；細則執著一切法，是為法我見，則
不能脫變易生死之苦。不但此也，因我見之執，起分別之妄，於是順我者貪之，
逆我者瞋之，而不知本無所謂我也，故謂之癡，亦曰無明，亦名不覺。遂造種
種罪業，為其牽繫。其苦愈甚，愈不得脫。妄想執著，亦因而愈深愈重。本具
之如來智慧覺性更因而愈迷愈隔矣。 
然則我見何自起耶？以不達一真法界故。法界者，四聖六凡十法界也。十
法界之相雖差別無量，而十法界之性則同一真如。不達者，不知也。故起信論
云：「以不達一法界故，不覺念起，而有無明。」因其不達，故謂之不覺無明
也。念起，即謂妄想執著也。不達一真法界，猶言不知同具如來智慧覺性也。
蓋不知性體本同，遂起人我分別之念，業力由此而作，苦報由此而招矣。然則
欲脫苦報，當消罪業，欲消罪業，當除我見，明矣。我佛為一大事出世者，為
此。說法四十九年者，說此。本經為一切法之綱要，喻之為金剛能斷者，其大
用亦即在此。 
<pb n="104"/>
經名曰般若波羅蜜者，謂此經能開眾生到彼岸之智慧，俾得同到彼岸也。
此智，為一切眾生理體所本具，即是眾生皆有之如來智慧覺性，故謂之到彼岸
智慧。故此智開，便能到彼岸。何以故？此智若開，便是不覺者覺，無明者明，
便是通達一真法界，便是從根本上破其我見，則無惑而不斷。故以金剛喻之也。 
然則此智云何開耶？當知發大悲心便是開此智。何以故？知一切眾生皆具
如來智慧覺性，但因有障未證，是知眾生之性體皆同也。故見眾生苦即是自己
受苦，見眾生樂即是自己得樂，有一眾生未證如來，則性體猶有虧也。故發心
必拔其苦，必予其樂，必度之成佛，是之謂大悲心，所謂同體大悲也。能發此
心，名為始覺。雖曰始覺，便同正覺。故發同體大悲心，謂之發阿耨多羅三藐
三菩提心，其義為無上正等覺也。故離一切相，方為發此心。 
離一切相者，明其會歸於同一真如之性也。何以言之？見有眾生可成佛而
必度之，則是不取非法，亦非不眾生，有無上菩提可得，離無相也；即復知眾
生本具如來智慧覺性，故雖度，實無所度，雖成，而實無所成，則是不取法，
而非眾生，得無上菩提而無所得，離有相也。有無之相俱離，謂之會歸真如之
性者，以其契合無相無不相之實相故。則初發心時，分別心已融，粗細之我見
<pb n="105"/>
潛銷矣。故喻此經義為金剛也。 
試觀此經，一啟口便令發無上菩提心，滅度所有眾生入無餘涅槃，而實無
眾生得滅度。以後所說，皆是發揮此義。並忘其為菩提心，且直指心源，令向
一念不生處契入。如後半部，開章便遣著於發菩提心。乃至曰：即非我見，是
名我見，則我見之蹤影全無矣。故本經之極大功用，首在破我。 
一切眾生，以不覺知十法界同共一真如法身故，執有我他，起分別見。遂
生三毒，造無量罪。受業繫苦，墮落輪迴。愈迷愈苦，愈苦愈迷。縱或夙有善
根，遇善知識，教令發心，皈依三寶，而以夙世罪業，往往內外障緣，疊起環
生，欲修不得，修亦難成。故修行人，懺悔業障，極關緊要。華嚴會上諸大菩
薩，尚以此門列入行願，何況凡夫。 
然罪業有可懺悔者，亦有不通懺悔者。若極重之罪已成定業者，懺悔尤難。
經曰： 「端坐念實相，是名真懺悔。重罪若霜露，慧日能消除。」此明欲消重
罪，惟念實相，庶乎其可，非他法所能懺悔也。 
若但視此經，為令觀空，猶淺說也，偏見也。當知經文乃令空、有不著，
雙照二邊，是謂念實相。何以故？實相者，無相無不相故。若但觀空，是止觀
<pb n="106"/>
無相而不觀無不相，豈念實相哉。經以念實相之慧，喻之如日，正以日之行空
而不住空也。故行願品云：「亦如日月不住空。」若但觀於空，是住空矣，豈
以日為喻之意哉。當知實相之慧，從大悲生。以大悲故，廣修六度萬行，得無
量福德。故經文之慧，攝有福在，方與念實相相應。福慧雙修，觀空而不住空，
乃如光明赫赫之日，能除暗冥，能生萬物。 
以此觀行，乃能消重罪若霜露耳，當如是知。如是知者，是為正知。本經
功用，亦復如是。 
經體為生實相，所謂實相般若也。修宗為離一切相，修一切善，所謂觀照
般若，即是念實相也。蓋離一切相，觀空也，修慧也；修一切善，不住空也，
修福也。觀念實相，福慧雙修，是真懺悔，故能消除重罪定業，則內外障緣，
一齊銷盡，何修而不成乎！如本經曰： 「是人先世罪業，應墮惡道，以今世人
輕賤故，先世罪業，則為銷滅，當得阿耨多羅三藐三菩提。」曰惡道，是重罪
也。曰應墮，是定業也。幸有善根，今世未墮。得聞此經，深解義趣。能知修
宗，福慧並進，故能重罪輕受，夙業銷滅。何以故？約對治言，福能滅罪故；
約第一義言，慧能拔業故。當得菩提，明其所修必成也。以是之故，本經復有
<pb n="107"/>
極大功用，曰滅罪業是。 
二乘人能觀空自覺，破人我見，而法我猶在，以智淺故破之不盡。其成效
極果，止能成就阿羅漢、辟支佛。大乘中人，雖能空有不住，不但自覺，且行
六度以覺他，然而無明未能破淨，即是微細之法我，猶未化除也，以未得金剛
智故。故但分證法身，而未究竟。本經所謂成就第一希有，以僅成正等正覺，
未達無上也。若能於本經，深解義趣，信心不逆，盡能受持為人解說，即為荷
擔如來阿耨多羅三藐三菩提，當知是人成就最上第一希有之法，乃至生福滅
罪，當得無上菩提。故本經更有極大功用，能究竟成就阿耨多羅三藐三菩提也。 
合以上所辨列之三端，約成八字。曰：破我，滅罪，成就如來，為本經之
大用。庶幾與經中「是經有不可思議不可稱量無邊功德」之文相應耳。經曰：
「狂心不歇，歇即菩提。」古德亦云：「但盡凡情，別無聖解。」狂心凡情，
即是妄想執著之我見也。當知如來智慧覺性，眾生本具，不過為我見所障耳。
此障若除，覺性則本來圓成，智慧則自在圓明，如來亦即出無明殼藏，而圓滿
顯現矣。故曰：狂心不歇，歇即菩提。但盡凡情，別無聖解。所以修行法門無
量，而唯一宗旨，除障而已。本經大用，剋實言之，亦只是除障而已。 
<pb n="108"/>
<pb n="109"/>
<pb n="110"/>
<pb n="111"/>
<pb n="112"/>
<pb n="113"/>
<pb n="114"/>
<pb n="115"/>
<pb n="116"/>
<pb n="117"/>
<pb n="118"/>
<pb n="119"/>
<pb n="120"/>
<pb n="120"/>
<pb n="121"/>
<pb n="122"/>
<pb n="123"/>
<pb n="124"/>
<pb n="125"/>雖本無相，而萬相森羅，且必萬相森羅，乃成其虛空。須知性是體，相是用。</p>
<p>有體必有用，故有性必現相。相但不可著，著則逐相而昧性，逐用而昧體矣。然亦不容斷滅相，斷滅相則雖證體而有何用，且亦不成為體，以決無無相之體故也。故大乘之義，必作如是觀，乃名空觀。（空而不空。）如是，則二諦之觀融矣。融則為中道觀之第一義諦矣。非二諦外，別有第一義諦。亦非假空二觀外，別有中道觀。 </p>
<p>經中作如是說者，名為遮詮，蓋以遮遣為說也；若法華經等說三諦者，則是表詮，乃以表顯性德之二邊不著，二邊雙照為說者。遮詮，則是說著有不是，著空亦不是，為說兩邊俱遣，則兩邊融矣。般若正以遣執為宗，故只說二諦。須知凡夫病在處處著，故妄想多，必當先用遣蕩功夫，而後性德乃能彰顯。故世尊先說般若，後說法華也。此義極當注意。又大乘佛法，徹上徹下。切不可高推聖境，以為此是出世事，與世法毫無干涉，則辜負佛恩。當知三空、二諦不明，即做人亦做不好。因暢說其理。以上分作三數座說之。</p>
<pb n="126"/>
<pb n="127"/>
<head>金剛般若波羅蜜經講義卷二</head>
震旦清信士勝觀江妙煦遺箸
<p>義因文顯。且觀照般若，實相般若，皆因文字般若而起，則經文中一字一句，其不能不考訂明確也審矣。蓋本經讀誦廣徧，因之由明迄今流通於世者，異本甚多。往往傳寫訛奪，或意為增減，各是其是，幾令人無所適從。 </p>
<p>煦生也晚，幸值晉、隋及唐，如僧肇、智者、慧淨，諸大德經疏，歸自海外。而唐人寫本，如柳誠懸諸人所書，閟在敦煌石室者亦發現於世。煦得藉以互訂參稽，考其真而正其謬，此實希有之遭，而亦後學者之責也。既別成校勘記一卷附刊經後。若夫字句異同，雖一字之出入而關繫經義甚大者，今皆一一隨文指出，明其義趣。孰正孰訛，較然可覩焉。讀者詳之。 </p>
<p>經文大分三科。一名序分，二名正宗分，三名流通分。一切諸經莫不如是。如是分判，起於東晉道安法師，即淨土宗初祖廬山遠公之師也。此說初起，聞
<pb n="128"/>
者疑之。嗣就正於東來梵德，乃知西土於一切經亦復如是分科，遂翕然悅服，成為定則矣。如本經，自如是我聞，至敷座而坐，是為序分。時長老須菩提，至是名法相，為正宗分。須菩提，若有人以滿無量阿僧祇世界七寶，持用布施，至信受奉行，則流通分也。 </p>
<丙 t="證信序"/>
<p>此證信序，又名通序，諸經通有故；亦名經後序，佛初說經，本無此序，至結集時始加入故；亦名遺教序，佛將涅槃，阿難尊者欽奉遺命，一切經首當置如是我聞，一時佛在某處，與某大眾若干人俱，等語故。命置如是云云者，證明是佛所說，以起信故。故曰證信序也。</p>
<p>大智度論，謂此科之文為六成就。蓋凡結集一經，必具六緣乃克成就。云何六緣？一者，如是，信成就也。二者，我聞，聞成就也。三者，一時，時成就也。四者，佛，主成就也。五者，在某處，處成就也。六者，與比丘眾若干人俱，眾成就也。六緣既具，則說法之主，說法之時，說法之處，聞法之眾，及結集人負責證明自所親聞，凡足以成就眾信者一一皆備，故曰六成就也。</p>
<p>初曰<w>如是</w>者，不異為如，無非曰是。凡人相信，則曰如是。不信，必曰不如是。今結集者一啟口而鄭重言之曰如是，所以明其言言如佛所說，辭義無謬也，（校也，舊版無。據原稿補。）則足以信今而傳後矣，故曰信成就也。華嚴經曰：信為道元（校元，舊版作源，經及原稿作元。）功德母，長養一切諸善法。信乃入道初門，故列在最初。
次曰<w>我聞</w>者，我，阿難自稱。特稱我者，負責之詞。且以明其自耳親聞而非傳述。上承如是，下復詳列同聞之眾，又以明其亦非私聞也。則如是如是，信而有徵。故曰聞成就也。</p>
<p>世尊成道之日，阿難降生。至出家時，佛已說法二十年，因請佛將廿年前說，均為補說。阿難復得法性覺自在三昧，能於定中徹了一切法。故結集法藏，必推阿難，亦是佛所親許。如法華經曰：我與阿難，於空王佛所同時發心，我好精進，遂致作佛；阿難常樂多聞，故持我法藏。是也。結集時，阿難登座，身光如佛。眾疑世尊重起說法，或疑他方佛來，或疑阿難成佛。阿難啟口便曰：如是我聞云云，三疑頓斷。世尊蓋懸知必有此疑，故令一切經首，皆置如是等句耳。</p>
<p>結集之事，經律論中有種種說。或曰小乘三藏皆阿難集。或曰：優波離集律，阿難但集經論。或曰：論是大迦葉自集。又謂論為富樓那誦出。此名五百結集，亦名第一結集。時為世尊入滅之年，地在王舍城外畢波羅窟。阿闍世王為外護。大迦葉尊者為上首。或曰五百眾，或曰千眾，或曰八萬四千眾。又稱為上座部結集，以大迦葉為一切僧中上座故也。結集起於其年安居初之十五日。或曰：安居三月結訖。或曰：四月乃訖。或曰：其年十二月王死，大迦葉亦入狼跡山，大眾便散。</p>
<p>當是之時，又有不能預會之學無學眾數百千人，欲報佛恩，去窟西北二十里，別集經、律、論，及雜集藏、禁咒藏，為五藏。因其凡聖咸萃，謂之大眾部結集。（此皆佛弟子，非佛滅度百年後之大眾部也。）婆修婆師羅漢為上首，亦阿闍世王為大檀越，種種供養。此見法藏經，西域記等書。</p>
<p>後更有三次結集：
一則佛入滅百年許，耶斯那（一作耶舍陀，一作須那拘）長老為上首，集七百聖眾。長老離婆多與薩婆迦，問答斷論，專為律藏嚴淨非法。是名第二結集。
一在佛入滅二百三十五年，阿育王時，目犍連帝須為上首，集眾六萬，妙選千人。帝須造論，以破外道邪說。是為第三結集。
最後，則在四五百年許，迦膩色迦王時，集五百羅漢，五百菩薩，迦旃延子為上首，馬鳴菩薩造論，經十二年成毗婆沙論百萬頌以釋經。（譯出者其一部分。）或曰：世友菩薩為上首，造三藏論，各十萬頌。是為第四結集也。或（校或下舊版有曰字，原稿無。）佛在世時已有結集。如目乾連造法蘊足論是。然此不過一部分撰述。若召眾集會，作大規模之結集，實起於大迦葉、阿難諸聖眾也。</p>
<p>大乘結集，約有兩說：一謂佛滅七日，大迦葉告五百羅漢，鳴椎?集十方世界諸阿羅漢，得八萬八千眾。於娑羅雙樹間，而使阿難升座。分集菩薩、聲聞、戒律三藏。其菩薩藏有八：胎化藏為第一，中陰藏第二，摩訶衍方等第三，戒律藏第四，十住菩薩藏第五，雜藏第六，金剛藏第七，佛藏第八云。見菩薩處胎經。一謂文殊、彌勒諸大菩薩，將阿難於鐵圍山，結集大乘三藏，見大智度論。</p>
<p>至於密部，亦有兩說：或謂盡阿難集。或謂金剛手菩薩為正，阿難為伴。後說蓋據六波羅蜜經。經中佛將諸法攝為五分，告慈氏菩薩曰：「我滅度後，令阿難陀受持所說素呾纜藏（此云經藏），其鄔波離（即優波離）受持所說毗奈耶藏（此云律藏），迦多衍那受持所說阿毗達磨（此云對法，即是論藏），曼殊室利受持所說大乘般若波羅蜜多，其金剛手菩薩受持所說甚深微妙諸法總持門。」是也。</p>
<p>表法。表法者，銷歸自性也。聽經聞法，重在將經文銷融，一一歸到自己本性上體會，方得受用。此段文，本是境緣事相，尚可銷歸自性，則向後經文，可以例知。推之，若對於一切境緣皆能如是領會，則受用無窮矣。注意注意。</p>
<p>如者，如如不動，謂當人本具之性體。是者，當下即是。一切凡夫，雖此性當下即是，而生滅剎那不停，並不如如者，何也？我執為之障故耳。故必破其小我之執而會歸於大我。大我者，所謂一法界，即心、佛、眾生，三無差別，常樂我淨之我也。此中我字當如是會。聞者，返聞聞自性也。將欲會歸，必當返聞，不能向外馳求，背覺合塵也。</p>
<p><w>一時</w>者，所謂十世古今，不離當念，亦即三際心不可得，當如是領會也。上文我字，是令領會一法界，則空間之障礙除。此一時字，是令領會無三際，則時間之障礙亦除。本來性體，如是如是，當如是返聞也。凡夫忘其本來久矣，今欲返照，須得方便。六根中，惟耳根最為圓通。所謂十方擊鼓十方齊聞，於性之本無障礙，較易領會，故令從耳根入。以耳根具足千二百功德也。（千二百，不過表其圓滿無礙。因十方之綱，只是四方。（四隅及上下，皆由東南西北開出，故為餘六之綱，此約橫說。三世則約豎說。橫豎交參，為十二。表其無盡，曰千二百也。）與三世相乘，則為十二。百倍之，則為千二百。）</p>
<p><w>佛</w>者，自性天真佛也。雙遮雙照，中道圓融，自性本如是，是為自性之舍衛國戰勝五陰之魔。而紹隆佛種，是為自性之祇陀太子。莊嚴福慧，功德之林，是之謂樹。捨父逃逝之子，今返家園，承受父業，衣裏明珠，不勞而獲，是即自性之給孤獨園也。大者，大悲大願。比丘者，遠塵離垢。眾者，理事和合。千二百者，圓滿耳根返聞之功德也。五十五人，即十信、十住、十行、十向、四加行、十地、等覺五十五位也。蓋謂如如不動之本性，當下即是。果能橫豎無障，如是返聞，則自性天真佛便如是而在。而與大悲大願，遠塵離垢，理事和合，圓滿返聞功德之五十五位菩薩摩訶薩為伴侶矣。則靈山法會，儼然未散。且謂在靈山親聞妙法也可，即謂靈山在此寸心也，亦無不可。何以故？自性天真佛，與釋迦牟尼佛已心心相印故，光光相照故。則已見證信序之境相為非相，而見如來故。諸善知識，此之如是，非對經本則如是，不對經本便不如是。亦非在此講經聽經之座則如是，離座便不如是。更非在法會如是，出法會外便不如是。當於一切時、一切事、一切境皆見諸相非相。則動靜一如，無往而不是矣。珍重珍重。</p>
<p>佛為出家制三衣。一名安陀會，此名五條。（翦布為方塊，縫而聯之如田，故名福田衣。五條者方形大，九條則方形漸小。）亦名著體衣，作務及坐臥著之。一名鬱多羅僧，此名七條。講經說法，則加於五條之上著之，故又名上衣。（五條又名下品，七條又名中品，九條又名上品。）若居稠人廣眾，或入大都會，以及王宮，則著九條者，梵名僧伽黎，亦名大衣。今將入城乞食，故特著大衣也。三衣，總名加沙。</p>
<p>加沙者，雜也。非但以色有青黃赤黑紫為雜也。（此依梵網說。他書或但說青黑赤，或但說赤，或曰：赤衣上加青黑等點。）以不用正赤色。或兼青，或兼黃，或兼黑，或兼紫故。不但赤非正赤，即青、黃、黑、紫，亦非正青、正黃、正黑、正紫，是之謂雜。（如此說法，係博采眾說而融會之，知其乃是如此，古無如是明白說者。）故赤而偏青，則成黑泥之色，故謂之披緇。赤而兼黃，則謂之木蘭色也。紫色，亦是赤兼黑而成，皆非正色。故又謂之不正色、壞色、染色。所以如此者，取其與在家人別，亦示不住於色之意。（增一阿含云：染作加沙衣，味為加沙味。故加沙訓雜最妥。）如此之色，則闇淡無光彩，亦是不炫燿之意。著衣、持鉢、乞食等等，皆戒律制定。世尊如此，即是本身作則教人持戒也。鉢等，皆如常說。</p>
<p>乞食有多義。略言之，降伏我慢故，不貪口味故。（這家布施甜，他家或布施鹹，故名加沙味。）專心修道故，（以上就出家邊說。）令見者生慚愧心故。出家本為度眾生。欲度眾生，須先斷惑，斷惑必須苦行，使一般人見之而生慚愧。曰：以度眾生故而自苦如此，我輩乃如是之貪口腹圖安逸乎？庶幾道心增長，俗念減少，則乞食之有益於眾生也大矣，豈但令人布施，種福田而已。故乞食便是出家人修極大之福。</p>
<p>古德因慮信心不多，必遭毀謗，不得已置田自種，已違佛制，已極痛心。安可如今人所言，更要比丘兼營他業，則又奚必出家為。破壞佛法，大大不可。欲佛法大興，非行乞食制不可。如曰東方不可行，今日不能行，則暹羅至今猶遵佛制而行，安見今日東方不可行哉？但須信心者多，然後能行耳。敷座而坐，將以入定也。照規坐前尚有經行。今不言者，示用功要緊，不可片刻偷安之意。</p>
<p>說此大經，而發起於日用尋常之事，殊為奇特，故善現啟口便歎希有。然奇特實無異尋常，故善現繼之而曰：善護念，善付囑也。可見此文關繫全經，理極幽微而親切。若草草看過，豈不辜負。今開十重，略明其義。前四重約法以明；後六重約教化以明。</p>
<p>（一）示現著衣乞食，奔走塵勞，儼同凡夫者，佛不住佛相也。即是顯示佛之無我相。今示現無我，不說一字，亦即示佛之無法相也；雖不說一字而實示以無我法，又所以示佛之亦無非法相也。三空之理徹底全彰矣，此之謂善付囑。</p>
<p>（二）如上所明，是大智也。修菩薩行，必應悲智具足。故詳談時，啟口便令應度所有一切眾生。而今之示同凡夫者，四攝中之同事攝也。乃我世尊大慈大悲，不捨眾生，而本身作則，為諸菩薩摩訶薩作榜樣耳，此之謂善護念。</p>
<p>綜而觀之，以大智而行大悲，空而不空也。因大悲而顯大智，有而不有也。空而不空，謂之妙有。有而不有，乃是真空。豈非即空即假，即假即空，二諦觀融，宛然中道之第一義諦乎。是則於尋常日用間，已將理顯三空，觀融二諦之全經要旨合盤托出矣，此之謂希有也。</p>
<p>（三）佛說他經，往往放光動地以為發起，示一切諸法，皆自般若正智而出，即法法莫非般若也。前說般若中，亦曾放光動地者，示般若正智之能拔住地無明也。今第九會說金剛般若，又不如是者，所以示並般若法相亦不著也。故本經曰：佛說般若波羅蜜，則非般若波羅蜜。須知並般若而不著，乃為般若波羅蜜耳，此不取於相之極致也。</p>
<p>（四）未說本經前數十年中，日日如此示現。既說本經後直至涅槃數十年中，亦復日日如此示現。可見示現云者，他人見之云然耳。佛無是念，我為大眾作此示現也。蓋無一剎那間不在二諦圓融大空三昧中。他人所見之示現云云，皆從大空三昧中自在流出耳。佛則行所無事，初無容心也，此是如如不動之極致。全經千言萬語，歸結處則曰：受持讀誦，為人演說。云何為人演說，不取於相，如如不動。可知此八字，為全經之扼要處，亦即為學人受持演說之扼要處。今於日用尋常，即是顯示金剛般若之扼要，可不謂之希有，善護念，善付囑乎？上來約法以明發起序之義竟。</p>
<p>（五）一切眾生，同具佛性，即是人人本具有法身如來，然其法身如來藏而不顯。所以藏而不顯，不謂之如來，但謂之如來藏者，以其奔走衣食，背覺合塵，久已忘卻本來故也。今以法身如來，示同凡夫，奔走塵勞者，無他，欲令一切塵勞中眾生，各各回光返照其本具之如來藏耳。</p>
<p>（六）博地凡夫，障深業重。今欲返照，非善為啟迪，勤加熏習不可。今說此經，而發起於乞食等事者，指示眾生受持此經，當視同家常茶飯一日不可離也。如是久久熏習，庶幾信心增長，於無明厚殼中露出光明來。</p>
<p>（七）然而最上乘經，甚深微妙。今得見聞受持而欲領解如來真實之義，非具有相當資格，亦莫得其門而入。本經云：後五百歲，有持戒修福者，於此章句，能生信心，以此為實。信者，入道之門也。以此為實者，解其真實義也。可見解其實義乃為實信。（上文問生實信。今答曰：能生信心，以此為實。是明明告以能生信心，由於以此為實，亦即實解，乃是實信。實信者，別於悠悠忽忽之信也。）而實信則由於持戒修福。然則欲入此門，持戒修福，顧不重歟。（何以持戒修福，能生信心，以此為實。其中關係，理甚精微，俟當文詳之。）今著衣持鉢，乞食等事皆佛制定之戒律，依此而行便是持戒。而乞食，則令一切見者聞者，生慚愧心，增長道念，不但令行布施種福田已也，乃是修福。金剛般若，發起於持戒修福者，正指示眾生以起信入門之前方便也。</p>
<p>（八）乞食等等，持戒也。敷座而坐，將以入定也。由戒生定，由定生慧。故序以為說金剛般若之發起者，又指示眾生以無漏三學，一定之程序。以明持戒修福，能生實信，而入門矣。然欲般若正智現前，又非修定不可也。</p>
<p>（九）修行之要，要在理事雙融。靜中養得端倪，更當於對境隨緣時勤勤勘驗，古人謂之歷事煅心，此是修行最要一著。二邊不著之理，必須於吃飯穿衣時領會，必須於尋常日用中做到，庶幾乎達於動靜一如，則無往而不是矣。此又般若發起於乞食等事之微意也。</p>
<p>（十）尤有妙者，此發起序，即是的指塵勞中人以下手方便也。既為夙業所牽落在臭皮囊中，奔走衣食其孰能免。為之逐末而忘本固不可，若因擺脫塵勞不得而生煩惱，又奚其可。道在善巧利用其環境，則何處不是道場哉。</p>
<p>每晨著衣出外，各勤其乞食之職務，務畢即歸，應酬等不相干事可省即省。此還至本處四字，急應著眼。歸後，即將飲饌洗濯等等，應行料理收拾之事完畢，即當靜坐，攝念觀心。此敷座而坐四字尤應著眼也。今人終日忙碌，應酬既多，歸後又不攝靜。縱令念佛誦經，功課不缺，而此心從未少用靜攝之功，所以儘管念誦，儘管妄念紛飛，有何益處。又於不著相，及（校及，舊版在後非法下，並於此下九字，加以括弧，均誤。茲據原稿改正。）不著相乃是法與非法二邊不著等道理從不留心體會。所以修行多年，依然見境即遷，隨緣便轉，腳跟一點立不牢，自己即毫無受用。甚至大破戒律無所不為，自以為不著法相，殊不知早取著了非法相矣。自己墮落，又牽引無數善男信女，一齊墮落。此皆由於從未攝念觀心，從未於不住相及二邊不著之要義體會了解，以致如此，豈不可憐。故此中還至本處，敷座而坐八字，正是吾輩奔走塵勞中眾生的頂門針、座右銘。以此為發起，正的示般若不是空談得的，須要依文字，起觀照，刻刻不放鬆，事事勤勘驗，方許有少分薦得。上來約教化以明發起序之義竟。</p>
<p>總此十義，以為發起。不但無上大法之理事全彰，並修行者預備之方，入手之法亦盡在裏許，真希有也。若不一一領會，如法而修，豈但辜負護念付囑的希有世尊哉，並辜負此希有之發起序矣。</p>
<p><w>爾時</w>。正當說聽具足機緣成熟之時也。</p>
<p><w>世尊</w>，別有十號，總稱世尊。因具十號之德，為世尊崇，故稱世尊。此依大論，十號者：</p>
<p>（一）如來。諸法一如為如，不來而來為來，此約性體表德；</p>
<p>（二）應供。應人天之供養，此約大悲大願表德；</p>
<p>（三）正徧知。知一切法，即假即空。（校上四字舊版作即空即假即中。茲據原稿改正。）莫非中道。一空一切空，一假一切假，一中一切中，無偏無倚，寂照同時，為正。三諦理智，圓融無礙，智周（校周，舊版作圓，誤。）沙界，鑒（校鑒．舊版作量，誤。）澈微塵，為?。此約寂照同時（校上四字，舊版作理智。茲從原稿。）表德；</p>
<p>（四）明行足。有二說：大涅槃經說：明者，得無量善果。（指阿耨菩提。）行足者，能行之足。（指戒慧，此中即攝定。）謂得無上菩提，由乘戒慧之足。此約修因剋果表德。大論說，明，即宿命、天眼、漏盡三明。行，指身口意三業。唯佛三明之行具足。約此義言。是（校上五字，舊版作此。茲從原稿。）此約神通表德；</p>
<p>（五）善逝。猶言好去。謂入無餘涅槃。所謂生滅滅已，寂滅現前也，此約斷證表德；</p>
<p>（六）世間解。一切有情非有情事相無不解了，此約後得智表德；</p>
<p>（七）無上士。在一切眾生中，佛為無上，此蓋即位表德；</p>
<p>（八）調御丈夫。或以柔軟語，或以苦切語，善能調御丈夫，使入善道。（無問男女僧俗，如欲遠塵離垢，非具有大丈夫氣概果決堅定之心志不可。如是之人，唯佛能調伏而駕御之。）此約教主表德；</p>
<p>（九）天人師。為人天之表率。譬如日光徧照無不蒙益，此約普利表德；</p>
<p>（十）佛。自覺、覺他、覺滿，名佛陀耶，此約究竟覺果表德。其他經論，或合應供，正徧知，為一，曰應正徧知。或合善逝，世間解，為一。或合無上士，調御丈夫，為一。或合佛，世尊，為一。種種不同。蓋因經言，佛具十號，故以合為十數為準。唯大論，從第一如來，至第十佛，分為十數，而以世尊為十號之總稱，似乎最為得宜。</p>
<p><w>食時</w>。三世諸佛定規，過中一髮，即不得食。今謂食時將到，宜先往乞也。藏律中言食時，其說不一，今且述其一說。丑、寅、卯，為諸天食時，是名初分；（或謂寅、卯、辰，為初分，圭峰纂要依此說。）辰、巳、午，為人間食時，是名中分；未、申、酉，為畜生食時，是名晡分；戌、亥、子，為神鬼食時，是名夜分。蓋謂各道眾生多在此時，或宜於此時就食，非謂一定不移。唯佛法制定過午不食，用意深廣。如律中說。乞食之時，大約在辰時左右，以太早太遲，不能得故。防無所施，致惱他。無所獲，復惱自也。</p>
<p><w>著衣</w>。佛制三衣。</p>
<p>一，安陀會，義為中著衣，襯體所著也，行道（謂修行時。）或作務可用，（校此句舊版作謂修行行道或作務時可用。茲從原稿。）即是五條。名下品衣。</p>
<p>二，鬱多羅僧，譯義曰上衣，亦名中品衣，即七條也。亦可入聚落或說法。若遇大眾集會，宜著大衣。</p>
<p>三，僧伽黎，義為眾聚時衣，即大衣也。又名上品衣，亦名福田衣，即是九條乃至二十五條。若入王宮、王城、聚落，凡大眾集會，威儀嚴肅時處，或授戒、說法、乞食等應著此衣。自五條至九條，皆謂割截布成方塊，縫而綴之。條數少，則方塊大。條數多，則方塊小。小則密密如田之界畫分明，故惟九條稱福田衣。十條以上，則因身量有魁偉者，衣量亦隨而寬博，故條數增多耳。</p>
<p>天竺寒地，三衣許重著。東土因寒冷及習慣故，多就普通衣上加而被之，故無重著之風。惟喇嘛中有之。</p>
<p>三衣統稱加沙。加沙，梵語，依色立名謂色之不正、壞、濁者。故引伸之，雜味亦名加沙味。不正者，意明雜。色雜，則色壞而濁矣。所以黑須如泥。青當似銅青。（舊銅色也。）赤，則或赤多黑少，曰木蘭色。（川中有此樹。日本名香染色，丁子香所染也。）即天竺所謂乾陀色。或赤黑相參如紫。寄歸傳曰：或用地黃屑，或荊蘗黃等，研赤土赤石汁和而染之。總之，不許用青黃赤黑紫之光鮮正色，須兼雜色，令帶闇濁。四分律云：一一色中隨意壞，是也。若縵條衣，乃沙彌、沙彌尼之衣，謂漫漶無條相也。大僧無三衣者，可通用。優婆塞等，亦許於禮佛等時，暫爾借著，不得常披。佛法東來之初，出家人未知割截之製，但著縵條而已。經歷百八十七年之後，乃始知之。</p>
<p><w>持鉢</w>。梵語鉢多羅，此翻應量器。謂食應其量，勿過大以制貪。亦曰體色量，皆與法應。體限鐵瓦等製，不許木製，以外道所用故，易垢膩故。色取樸素。量如上說。省曰應器，乃謂賢聖應供之器也。釋迦成道，四天王取龍宮供養之過去維衛佛紺琉璃石，化而為四，各持一以奉獻。世尊復合四而為一，持以乞食也。</p>
<p><w>入舍衛大城</w>。園在城東南五六里，故曰入城。城周六十餘里，內城居家九億，地廣人稠，故稱大。</p>
<p><w>乞食</w>。佛制，不許出家人用四種方法謀食養命。一者，種植樹藝，名下口食；觀察星象以言休咎，曰仰口食；交通四方豪勢，曰方口食；卜算吉凶等，曰維口食。統名不淨食、邪命食。唯許乞食，名正命食，乃出家之正道也。何謂正道？折伏我慢故，不貪口腹故，專意行道故，令一切人破慳增福故。至佛自乞食，準纓絡經，含有多義。如使一切人不生憍慢，令一切障礙眾生皆得見佛獲益，垂示出家人不應蓄積故。</p>
<p><w>於其城中，次第乞已。</w>次第者，逐家依次而乞，不加揀擇。乞已者，或盡鉢滿，或止七家，非謂次第乞徧一城也。連下句言之，乞已即還，不少瞻顧也。</p>
<p><w>還至本處。由城還園。</w></p>
<p>飯食訖。飯者，吃也。如論語中，飯疏食之飯。訖者，畢也。寶雲經言，乞得之食，分作四分。一分，擬與同梵行者。一分，擬施貧病乞人。一分，施水陸眾生。留一分自食。十二頭陀經，不言與同梵行者，各有用意，宜合而行之。不言者，以皆應自乞；今言者，以或有他緣，不暇乞者故。今於梵行貧病二種，皆言擬與擬施，明不一定，有則與之。若水陸眾生，則一定應施，故不言擬耳。</p>
<p><w>收衣鉢。</w>不收，則未免罣念，不能安心修道。</p>
<p>洗足已。為護生故，跣足行乞。（印土常著革履，易傷生命。）恐著塵染，故須洗之。連下句言，事畢即修觀，以道為重也。</p>
<p><w>敷座而坐。</w>敷座者，敷，展也。座，坐具也。行住坐臥四威儀中，行易掉舉，住易疲勞，臥易昏沈。修行者唯坐為勝，故出家人多有不倒單者。結跏趺坐為佛門常式，故略不言。跏趺有四益：一，身心攝斂，速發輕安。二，能經時久，不令速倦。三，不共外道，彼無此法。四，形相端重，起他敬信。</p>
<p>以上自著衣至而坐，皆我佛慈悲，曲為大眾以身作則耳。世尊初不必如此也。何以言之？如纓絡女經說，化佛身如全段金剛，無生熟二藏。涅槃經云：如來之身非雜食身，何須乞食。而示乞食者，除上已舉使一切人不生憍慢三義外，無非為修行人垂範。既不須食，又云飯食訖，不知究竟食否？此有二義：一，若竟不食，施者福不得滿。佛慈令他滿願，亦常隨眾而食。二，有說食欲至口，有威德天在側隱形，接至他方，施作佛事。此蓋佛既示食，令施者福滿，而又以神力移作佛事。是食與非食，二義無礙矣。又阿含經說，佛行離地四指，蓮花承足，原不必洗。而今一一示現如是等事相，豈非曲為大眾作模範乎。</p>
<p>上來所說頭一段，不過是依文銷義。第二段說的，作人模範云云，亦為普通之義。最要緊的，是要明了本經為何序此等事相作為發起呢？當知此中，大有精義。這正是親切指點，要人向行止動靜中體會。</p>
<p>試思如來為度眾生故，非生現生，示同凡夫，何日不穿衣吃飯，即何日不是以身作則。為甚麼各經之首多序放光動地，今欲宣說一切法的總持，出生諸佛之金剛般若大法，卻偏偏序此一段日用尋常的事做發起。奇不奇？妙不妙？奇妙不在奇妙處，奇妙是在粗淺處。要知道極平常的事與極高深的理是有密切關係的啊！</p>
<p>古今諸家，或看出是戒定為發起。或舉如如不動的景象為發起。或謂日用事不可等閒看過。或曰：著衣吃飯，即是放光動地為發起。各有所見，各具其妙。茲酌採諸說，更從針對經文的要旨方面引證揭明，使人較易體貼。義蘊既深，一時言之難盡。姑概括為十重，大略說之。</p>
<p>（一）般若是長養慧命，紹隆佛種的要法，猶之衣食是世人護持色身，承先傳後的要事。今舉此著衣乞食等等為發起，正令發大心的人，明了這般若法食是不可須臾離的。所以經云：受持讀誦，廣為人說，則為荷擔阿耨菩提。又云：當知是人，成就最上第一希有之法。又云：是經所在之處，即為有佛，若尊重弟子。從這幾句經文的反面一看，便可懍然是同衣食一樣，關係甚大，不可暫離的了。故以之為發起。</p>
<p>（二）經云：後五百歲，有持戒修福者，於此章句，能生信心。可見持戒修福，是般若入道之門。乞食是戒律制定的，今示著衣持鉢，次第行乞，既是引導眾生持戒，亦是普令眾生修福。經頌所謂法身本非食，應化亦如然，為長人天福，慈悲作福田，是也。世尊日日乞食，便是日日發起眾生的堪入般若的信根。今於欲說金剛般若之先，即序以為發起，何等親切。</p>
<p>（三）圭峰大師說：戒能資定，定能發慧，故以戒定發起。須知慧無戒定，乃狂慧非正慧。乞食是戒，敷座而坐，所以入定。既示戒定事相，然後說甚深般若，豈非顯示三學的一定程序，令人知所先後乎。又經中但說慧，特於發起中補足戒定。佛菩薩為度眾生，懇切周到，如是如是。</p>
<p>（四）一切學人能向衣食起居塵勞邊鍛煉，便是降伏妄心最要之方。蓋貪求衣食，不憚塵勞，固是著相，即厭其塵勞而生煩惱，亦是著相。必須對境隨緣，既不迷，亦不煩，乃是安心之法。故經云：一切法，皆是佛法。又經中多就布施等度上說降住亦是此意。試思吾輩凡夫，那一個不要衣食？擺既擺不脫，貪又貪不得。又既發大心學佛，布施度生等事皆是必須學的。要不在一切皆如上用功，則一日到夜，不是著有，便是著空，何時方能討一個自在？就是一句佛，又何能念得好。弘法利生等事，亦必學不好。今在穿衣吃飯上，發起二邊不著，一切皆如的甚深般若，令人領會得，即在此等事相上用功。既不可執有昧空而取法相；更不可離有說空而取非法相。真大慈大悲也。</p>
<p>（五）如來的隨順凡夫，著衣乞食者，是明不著果位之相也。正是經中所云：如來者，即諸法如義，是也。須知果如，因亦如。所以應離一切相發阿耨菩提心，而降伏之道盡在其中矣。以果德之不著相，發起因行之不應著相，真所謂因賅果海，果澈因源。妙極妙極。</p>
<p>（六）金光明最勝王經有言：五蘊，即是法身。五蘊，乃緣生之幻有。法身，是寂照之真空。這就是叫人要即幻有，見真空，非斷滅相。本經種種遣相，而歸重在於法不說斷滅相，亦是此意。當知所謂第一義空者，正須不取著，復不斷滅，方稱第一義。此是學般若的緊要之點。而如來以法身示現凡夫衣食等幻相，正是要凡夫就各人幻相上，體認本具之法身。但勿逐妄，何須妄外求真。倘或執真，可是真中起妄。經中如應無所住而生其心，應生無所住心，凡夫非凡夫，眾生非眾生等等，莫非說明不取不斷，不即不離之義。然則本經之發起，可謂切要極矣。</p>
<p>（七）如來示現乞食，而乞已即還本處；吾輩凡夫，只知忙於謀食，終日終年，向外馳求，從不知返照本性。又如來示現食已，即收拾一切，攝靜入觀；吾輩凡夫，則飽食以嬉，躁動不息，幾曾靜得片刻，更何能修觀耶。須知般若慧力從內照生，而內照必先靜攝。今用此等句發起，正指示吾人一切世緣，來則應之，事過便當收拾，擲過一旁。即復返觀靜照，背塵合覺，方堪發起般若本慧也。注意注意。</p>
<p>（八）一部金剛經要旨，惟在云何降，云何住，然而談何容易。達天法師云：一有所住，覺心便亡。才欲施降，妄心愈熾。是須無降而降，無住而住。所謂無降降，無住住，云何下手耶？今觀世尊穿衣吃飯，行街過巷，洗足敷座，瑣瑣屑屑，並非一時如是，度生四十九年，便四十九年如是。以金剛身無須飯食，無須洗足，且無須學定。然而為眾生故，日日行之，行所無事，真是平等如如。這一段本地風光，便是降心住心的大榜樣也。吾輩必當如是修學。凡遇境緣來時，皆須如教而行，行所無事。行所無事，便是無降而降，無住而住。如此庶可契入般若深旨乎。</p>
<p>（九）上來所說無降而降，無住而住，恐猶未了，請復說之。世尊迥不猶人，何以示現凡夫行徑而了不異人？當知因其了不異人，所以迥不猶人耳。吾輩當從此點上體會，且向自身上體會。何以故？雖是凡夫，而本具有如如佛性故。何以故？不取於相故。吾輩學般若，當從不取於相用功。不取者，謂不離一切相而不著。若偏以無相當不著，是又取非法相而為斷滅矣。故經云：若見諸相非相，即見如來。諸相非相者，雖有諸相而不著之謂。又云：不取於相，如如不動。惟其不取，所以得見一切法相非法相。不取，便是無降而降，無住而住也。經首以不取相為發起，其旨深矣。</p>
<p>（十）綜合以上所說，可見發起一序，全顯第一義空。你看如來示同凡夫者，為利他耳，無我相也。般若妙法，任運由瑣屑事相上自在流出，無法相也。無須乎食而行乞食，乃至示現洗足敷座等，以不言之教護念付囑一切發大心者，亦無非法相也。於此薦得，真空理智，宛然心目。發起之精，孰逾於此。</p>
<p>諸君須知，所以就發起序上，說而又說不敢憚煩者，無他，欲使諸善知識知得云何起信，並明了三空理智，隨事可見。好向穿衣吃飯時，行止動靜時，隨時如是觀照，當下可得受用耳。然後方知一部金經，真是除苦厄的良方，入佛智的捷徑也。尊重尊重。</p>
<p>補時，即指世尊乞食還園之時。此時字最宜著眼。下文希有之歎，即跟上文著衣持鉢一段文而來。結經者安一時字，含有無窮感慨在裏許。世尊著衣持鉢乞食，日日如此，大眾見如不見。此次機緣成熟，乃為須菩提一眼覷破。般若大法世尊不常說，即說亦必待機緣成熟方可。此真希有難逢，所謂千載一時也。</p>
<p><w>長老，</w>齒德俱尊之稱。唐譯曰具壽，惟顯年老。魏譯曰慧命，唯顯德長。羅什順此方文義譯為長老，兼含二義。
須菩提亦翻空生，亦翻善現、善吉。彼之俗家，富有財寶，當彼生時，家中庫藏金銀悉空，故名空生。既生七日，庫中財寶復現，故名善現。又相師占云：此子善吉，不須顧慮，故名善吉。初生時庫藏空是表顯空理，其後財寶復現表顯空非偏空也。西域記云：須菩提本是東方青龍陀佛，影現釋迦之會，示跡阿羅漢，輔助釋迦牟尼行化。在佛門中，解空第一。空而不空，方是真空，方是第一義空。諸弟子不若須菩提之領悟最深，故般若會上，必以須菩提為當機，代大眾請問也。</p>
<p>須菩提為大眾啟請，含有四要義：
（一）普通大眾，日日見世尊著衣持鉢與尋常乞食比丘相同，茫然不知用意何在。故必待示跡聲聞之須菩提為之啟請。
（二）此已至第九會，世尊在尋常穿衣吃飯時，善護念善付囑般若大法，將第一義空最深之理和盤托出，大眾當然不能明了，非須菩提亦不能為之啟請。
（三）佛門長老，不止須菩提一人，然解空不如須菩提，故當機請法非須菩提莫屬。
（四）會中尚有菩薩摩訶薩，何不啟請，而讓須菩提單獨請問？蓋佛說般若正為阿羅漢，兼為菩薩。若菩薩啟請，則阿羅漢或將疑此為菩薩之法與我們無涉。今讓須菩提啟請，則可防此疑。
須菩提啟請，完全為大眾起見，下文開口即說善男子、善女人。故在大眾中一語，含有種種意義在內。</p>
<p><w>即</w>者，便也，有迫不及待之意。</p>
<p>世尊敷座而坐，大眾亦然，故須菩提即從座起，從跡上講如此。若從本上說，須菩提早已成佛，世尊說般若已經八會，何以必待第九次說金剛般若時方從座起而請？可見凡事必需時節因緣四者俱全方能湊合。世尊說般若是時，說金剛般若是節，有種種因，有種種緣，至此因緣具足，須菩提乃當機請問此大法也。</p>
<p>袈裟在左肩，故<w>右肩</w>可<w>偏袒</w>。佛制，袈裟平時不偏袒，必恭敬時方偏袒。凡人作事，必用右手，行則右足先上前，此表示有事弟子服勞之意。此經重在荷擔菩提，弟子正宜肩此責任也。
禮拜時雙膝著地。如懺悔則跪<w>右膝</w>，古人名曰胡跪。<w>著地</w>者，腳踏實地，表法即實際理地，即實相，令人證得本性。</p>
<p><w>合掌</w>者，兩掌相合不執外物。吾人兩手東扯西拉全是塵垢，今則合之，即是背塵合覺。
偏袒至合掌，是身業清淨。外貌端肅謂之<w>恭</w>，中心虔恪謂之<w>敬</w>，是意業清淨。<w>而白佛言</w>，白是表白，將自己意思表白出來，此是語業清淨。以上皆結經者之辭。</p>
<p>補通常說希有。歸納起來，有四義：（一）、時希有，如來出世，曠劫難逢故。（二）、處希有，三千大千世界中，唯有一佛故。（三）、德希有，福慧殊勝，無比並故。（四）、事希有，慈悲方便，用最巧故。以上四者，是通途之說。今謂希有，乃正指般若波羅蜜而言。</p>
<p>世尊，是總號，稱呼時用之。稱佛則表果德，稱如來則表性德。須菩提於佛之穿衣吃飯等，見得諸相非相，即見如來，故開口即稱如來。他老人家以法身如來，示現凡夫，此正在那裏表示不住一切相。</p>
<p>以法身如來，何故示同凡夫，即是不捨眾生，即是護念。不捨眾生是大悲。而以法身如來示現即大智。此大悲從大智而生，是有而不有。有而不有，方是妙有，方是不礙真空之妙有。以不礙真空之妙有來護念，豈不是善。現跡同於凡夫，正表示法身如來不住一切相。金剛般若之精義完全托出，此乃以不言之教來付囑。不言之教是大智。此大智從大悲而生，是空而不空。空而不空，方是真空。方是不礙妙有之真空。以不礙妙有之真空來付囑，善莫善於此矣。不論護念付囑，無非空有雙彰。全經發揮真空妙有之精理處處可見。明乎此，則脈絡貫通矣。</p>
<p>希有之，固是曠劫難逢之意，然亦含有難得領會之義在內。此以下文「我從昔來所得慧眼，未曾得聞如是之經」及「我今得聞如是經典，信解受持，不足為難。若當來世，後五百歲，其有眾生，得聞是經，信解受持，是人則為第一希有。」諸語觀之，皆可證明信解之不易也。須菩提意謂我從昔至今，方看出如來之護念付囑。大眾雖不能領會，世尊總是如此示現，更為希有。</p>
<p>護念付囑所以俱言善者。護念屬於心，付囑屬於口。若待起心護念，則起心時方護念，不起心時即不護念。若待發言付囑，則發言時方有付囑，不發言時即無付囑。均不能稱為善。今以如來入城還園，如如不動，密示住心，以身作則，正是加護憶念。又以食訖宴坐，一念不生，密示降心，令眾取法，正是託付諄囑。動靜之間，以身教不以言教。隨時隨處，無不為菩薩模範，此真所謂善。須菩提開口歎為希有，良有以也。
補通行本作云何應住。今依唐人寫經本，作應云何住。</p>
<p>上文諸菩薩即指此善男子、善女人而言。因其發無上心，即有成佛資格，即可稱菩薩。善者，善根。發無上心者，非有大善根不可。凡人皆有善根，若無善根則不能入人道中，亦不能聞此大法。然若不發心，則虛有此善根，豈不孤負。</p>
<p>佛經中往往呵斥女人。又常說女人障重不能成佛，必先轉男身方可。有疑及佛法平等，若女必先轉男身，是不平等。此則未明佛理，先批評佛法，是大不可。要之女子的確障重，一、有生育障礙，二、往往誤認愛為慈悲。慈悲是平等的，初無親疏厚薄；愛是生死河，誤用即墮入輪迴。佛眼中初無男女相，所以說女子障重，是要其特別注意，不要受此障礙。祇要發大心，一樣成佛。此處須菩提所以雙問。</p>
<p>發者，生也，起也。謂發起上求佛道下化眾生之心，期證無上果也。發字貫上下文，義通能所。上文善男善女為能發，下文阿耨等為所發。</p>
<p>梵語阿耨多羅，此云無上。三藐，此云正等。三菩提，此云正覺。合云無上正等正覺。
正覺者，揀異凡外之不正。以凡夫有我，不能自覺。外道有覺，屬於偏邪，非正覺故。
正等者，揀異二乘之不等。阿羅漢皆得正覺，然畏生死如牢獄，急於自度，缺少慈悲心，不能修善度生，無平等心故。三藐，正指菩薩言。正等者，自覺覺他，自他均等也。
無上，揀異菩薩之有上。菩薩覺雖正等，然尚不如佛之覺行圓滿。無上，正指佛而言。</p>
<p>此善男子、善女人所發者，即佛之無上覺心。心是靈明覺照之體，在用上分真妄染淨。今依菩提而發，顯見是真是淨，非妄染也。大論云：從因至果，有五種菩提。（一）發心菩提，即十信位。（二）伏心菩提，即三賢位。（三）明心菩提，即初地至七地。（四）出到菩提，即八地至十地。（五）無上菩提，即如來果位。今約能發心，即當第一。約所發心，即當第五。能所合論，貫通初後也。是知無上屬果，正等正覺屬因，所發之心，通乎因果也。</p>
<p>應是應該，此字貫下二句。住是止於一處。降伏是克制攝持。其心之心字，指妄染而言。問有三意，凡為菩薩，須發菩提心，故先問發心。初發是心，不能如佛之隨緣安住，故次問住心，意在求佛指示方法，能令此心相應而住。又以妄心數起，不能似佛之自然降伏，故次問降伏，意在求佛指示方法，能令妄心自然而降。</p>
<p>發心，先也。然必須發大心，方能修大行，得大果。華嚴經云：忘失菩提心，修諸善果，魔所攝持故。善男女初發心時，即應以成佛自期發阿耨多羅三藐三菩提心。無上者，正是所求故。欲求無上，必須修福度生，故次云正等。欲度眾生，應先自度，故次云正覺。逆言之，即自覺覺他覺行圓滿也。論云：初發究竟二不別，如是二心先心難。發心菩提，至無上菩提，是一心非二心。然初發心難，故須菩提先舉發心為問。</p>
<p>住降，後也，有人先曾發心，後時忘失，此是不知真心如何安住致妄心不能降伏也。故善財童子，每遇善友皆啟請云：我已先發阿耨多羅三藐三菩提心，而未知云何學菩薩行，修菩薩道。是知發大心者必修大行。住降，正修行之切實下手處也。故次問住降。然此二問，實在相資。以覺心住，則妄心不降而降。妄心降，則覺心不住而住也。</p>
<p>補結經者此處安佛字，有深意。佛是究竟覺之果；上文發心人，正是修因。欲知山下路，須問過來人。此安佛字，即如是因，如是果。反之，即如是果，如是因。</p>
<p>善哉善哉是讚。如汝所說是印。第一善哉，讚其善契如來本心。數十年示現塵勞，默默護念付囑，絕未有言說，今須菩提獨能見到，故讚之。第二善哉，是讚其代眾啟請。佛之苦心即要善男女發心去學。然無人能請，今須菩提獨能請問，以完如來本願，故又讚之。人家不能問，汝獨能問，故第一善哉是讚他之大智。問法不為自己而為大眾，故第二善哉是讚他之大悲。</p>
<p>汝真能見到我之不住佛相，而護念付囑，故云如汝所說。蓋如此護念付囑，大眾不了，唯須菩提獨能指出，故印可其說也。</p>
<p>如來二句，原是須菩提讚佛之語。今佛極力承當，謂如來之護念付囑，如汝所說，一點不錯。是欲令眾生於如來著衣持鉢去來動靜中，領取護念付囑之意。</p>
<p>補須菩提豈有不諦聽之理。佛之誡，是為大眾及現在我們眾生。諦者，真實正確也。一不可以貢高，二不可以卑下。倘犯此二病，即不能諦聽，即聽亦不能正確。有人稍研求經論，即自以為通曉佛學，此犯貢高之病；有人高推聖境，以為如此大法，我們如何能解，此犯卑下之病。貢高是慢，卑下亦是卑慢，如此聽經即不能真實正確。是以學佛者務須免除以上二病，虛心領受，故云諦聽。</p>
<p>既能諦聽，豈可不說。故云當為汝說，意謂倘若不諦聽，我即不當為汝說，此語是警策我們，在聽經時，從前知見，必須一切拋開，不可放在心裏。</p>
<p>善男子、善女人以下三句，正是標出修行宗旨。</p>
<p>舊說如是二字，即指下文滅度一切眾生一段文而言，如此則前後脈絡不貫，況下文本有應如是降伏其心一句耶。又說如是二字，指發起序中世尊著衣持鉢至敷座而坐一段文而言，似亦未確。</p>
<p>今謂如是二字，剋指上文善護念、善付囑二句而來。有現前指點，當下即是之義。著衣持鉢一段文是遠脈，善護念二句是近脈，既知近脈，則遠脈自通。以法身如來，示現凡夫塵勞之相，是無我相，無法相，亦無非法相。故善男女亦應如我之不住相而住。凡夫不住於相，即住於非法相。一住便差。妄心生滅，不得降伏。故善男女，應在如來之穿衣吃飯上，理會兩邊不著之理如是降伏之。</p>
<p>可憐苦惱眾生，無論貧富，一生皆為衣食忙碌。無論操何職業，皆是乞食。朝上起來趕赴都市中做事即是入城乞食。按時上工下工，即是次第乞已。乞食固然要緊，但應事畢即還至本處。凡夫之病，即是為衣食故，不得不向外馳求，結果忘卻了主人翁，不復還至本處。所以工作完畢，要快快回頭，把心靜一靜，回光返照，不要做不相干的事，此即是學佛之敷座而坐。我們能將經文語句，回到自己身上，自有受用。果能於尋常日用之間，時時返照，即是降伏，即是兩邊不著，即是與性體相稱而起修，即念佛亦念得好。</p>
<p>補唯，應諾之詞。聲入心通，於如是住降之理，已澈底明了。如來之念付囑，別人未能見到，須菩提獨能見到，代大眾啟請住降，果蒙佛讚許。結經者於唯下安一然字，寫出須菩提慶快生平，自喜領會無差之情景。然為大眾未能了解，故又請問。願者，願望。樂者，好樂。欲者，希求。若唯心願而不好樂，聞或不切。又能好樂而不希求，聞或不深。此三字一層進一層，表示大眾之渴仰。亦可為末法苦惱眾生表示渴仰。聞字與經初如是我聞之聞字相應。倘無須菩提之願樂欲聞，阿難如何得聞耶。</p>
<p>聞有三種：一曰聞言，耳根發識，但聞於言。二曰聞義，意識於言，採取其義。三曰聞意，神凝心一，尋義取意。今聞如是住降之言，必將得意、忘義、遺言而消歸自性可知。人人本具如如不動之自性，然有無明為障致妄心生滅不停。故學者宜在聞字上用功。返聞聞自性，時時照，時時聞，則知心佛眾生，三無差別。故此聞字，若作返聞功夫，即能消歸自性。</p>
<p>佛告句，為結經人所安。凡安此句，皆示人此中所言甚關緊要，不可忽略讀過也。
諸菩薩句，即指發大心之善男女言。凡言菩薩摩訶薩有兩義。一為菩薩中之大菩薩，如稱觀世音菩薩摩訶薩，是約一人而稱；一為泛指多人而稱，乃謂菩薩，或大菩薩也。發心者不止一人，故曰諸。諸者一切之意。此中既說多人，乃泛指之辭也。</p>
<p>須知此經本是最上乘，則發心學此者皆為大菩薩。然而根性不同，雖同發大心，有發得圓滿究竟者，則可成大菩薩。發不圓滿究竟，只可成菩薩矣。佛之說此，亦希望人人皆要發得圓滿究竟耳。何謂圓滿究竟？如發上成佛道下化眾生之心，則菩薩也；若知發心上成下化，而又知雖上成而實無所成，雖下化而實無所化，乃是無所成而上成，無所化而下化，則性德究竟，體用圓滿，而為大菩薩矣。</p>
<p>世間此類事甚多，雖所學是無上大法，而成就則甚小甚小，皆由於不知如法而修，發心太小故也。如念佛法門，本是至圓至頓之無上妙法。乃僅僅只知自了，則最上乘之法，不但不足為大乘，竟成為小乘矣。所以只能往生下品，多劫不能花開見佛，以與佛之悲願相違，不知稱性起修故也。甚且並下品亦不夠，只能生到疑城，又須長時修行，方能離疑城而生安養。豈不上負佛恩，下負己靈。</p>
<p>何故如此，皆由不明無上大法之所以然故，所以學佛第一要開智慧。開智慧者，就最初一步言，便是明理。如不明了真實義理，發心不能達乎無上。明理不是專在文字上剖解，必須修觀。云何修觀？即須多讀大乘經典。更須屏除外緣，收攝身心。若不先將此心攝在一處，何能依文字起觀照？故曰戒生定，定生慧也。戒以屏除外緣。定字有淺深，初下手時，必應勉強攝心一處，令心凝靜而不馳散，乃能起觀。迨至觀慧生，則大定即在其中，不待勉強。故止觀云者，止從觀來，觀成自止。何以故？觀成則妄想悉除，便是止故。非以遏捺暗證為止也。總之，定慧二字，互相生起，不能呆板看成兩橛，故曰如車兩輪。又曰即止之觀，即觀之止也。止觀是學佛緊要功夫，如上所說，又是止觀中要緊道理，不可不知。</p>
<p>初發心人，何以便稱菩薩摩訶薩？以其能發大心，便有成菩薩摩訶薩之資格，故即以此稱之，一也。佛之稱之者，是令當人直下承當，不要自失勝利，此其二也。世尊平等平等，其視眾生本來同佛，然則稱發無上心者為菩薩摩訶薩又何足異，此其三也。</p>
<p>如是，指下正明之文。降伏其心，是令妄想不起，亦是使不覺者覺。上文先問云何住，佛之總示，亦先說應如是住，何故詳談時先說降伏乎？此中要義，當分三層明之。一切眾生，從來不覺，今雖發無上覺心，亦不過發覺初心耳。其不覺之妄習分毫未除，安有真心可住。若以為初發覺時便見真心，即此一念依然是妄想也。故初發心人，其下手祇有降伏。古人云：但求息妄，莫更覓真，即是此意。須知吾人之心雖完全不覺，而實完全為本覺之所變現。所謂真妄和合，名之曰識，是也。只要妄心分分除，真心即分分顯。迨至妄盡情空，則以其始覺合於本覺矣。初不必言住不住也。此所以不言住而先言降伏者，其理一也。</p>
<p>不但初發心時，應從降伏下手已也，自始至終，亦只有降伏之功。乃至成佛，亦無所住。須知妄想無明，（無明即是妄想。）以破為鵠。修行至信位，但能伏猶未破也。由十信進入初住，始破一分無明，證一分法身。（即是始見一分真心。）十成只得一成，云何可住？名為住者，明其不退轉於阿耨多羅三藐三菩提耳。從此步步增進，而經十住而十行、十向、四加行而後登地，至於八地，始稱無學，無明向盡矣。而十方諸佛猶復殷殷勸進，應滿本願，廣度眾生，勿得住入涅槃。由是而歷九地、十地至於等覺，尚有最後一分無明。（可見至等覺，始破九分。）仍當以金剛智破之，乃成究竟覺。而仍然不住生死，不住涅槃也。可知位至成佛，還是住而不住，不住而住。如我世尊之示同凡夫，非住而不住之榜樣乎？然則始終皆無所住，只有降伏也，明矣。其理二也。</p>
<p>善現前雖先問住，而其目光實注重於降伏。蓋以欲住不得，故繼以降伏為問耳。否則但問應云何住足矣，奚必更贅一詞。而總示之既言應如是住，復言如是降伏者，意亦如斯。此則語有先後，意實一貫。除降伏外別無進修方法。其理三也。</p>
<p>四大五蘊眾緣和合而現生相，故名眾生，此之一名之本義。引申之則為數多類繁，名為眾生。今人但知引申之義而遺其本義。不知本義極妙，乃令觀照本不生，及當體即空之理也。何以言之？以眾緣之和合，名之曰生耳，性體初何嘗生，故曰本不生。本既無生，今亦無滅矣。既是緣合現生，所以緣散即滅，豈非當體即空乎？此約相言也。若約性言，性本不因此而生。雖生滅之相紛然，與體何涉。故曰當體即空也。盡其所有之眾生則數多，故云一切。其類繁，故又云之類。其類云何？若卵生至若非有想非無想是也。</p>
<p>佛經中言眾生類別，有以六道分者，欲人明輪迴之理也。有以十二類生分者，（如楞嚴卷八說。）欲人明十習因六交報之理也。有以三界分者，欲人明其高下依止，及不出色欲二事範圍之理也。今亦是以三界分類，而不言欲界色界無色界者，以無色界尚有特殊生理，須特別顯出，方為徹底。亦欲使人明眾生之所以不能出三界，不但著色著欲之為障，尚有根本障礙，必應徹底了然，為之對治，乃能入無餘涅槃，乃能滅度耳。</p>
<p>先言欲界。欲界有二：一、上界六欲天是也。（四天王天，忉利天，夜摩天，兜率天，化樂天，他化自在天。）以福德勝人，故生天。以尚有淫欲，故居欲界。以欲念較薄，故但化生而無卵胎濕三生。二、下界人畜鬼獄是也。（修羅分攝天，（化生。）人，（胎生，從天墜者。）畜，（濕生，最下劣，生大海心。旦遊空，暮歸水。）鬼，（卵生，以護法力，乘通入空。）見楞嚴卷九。）獄化生，鬼胎化二生，人畜四生具。此等皆因淫欲而正性命者。罪重情多，則愈下墜而墮地獄。以次漸輕，則居人道。</p>
<p>色界天以上，（色界十八天，分初禪二禪三禪各三天，四禪九天也。色界亦有無想天，以既有色，故不攝入無色界。）皆是化生。故僅舉卵胎濕化，已盡攝三界。然因色界以上之特殊生理不顯故，又舉若有色若無色為言也。以無欲故因定力而化生色界，此其異於欲界者也。以並能不著色身相故，因定力而化生無色界，此其異於色界者也。但舉有色無色，亦攝三界盡。欲界以下，無不各有色身也。然欲天之下，不止化身。故必先舉卵胎濕化言之，於下界之生理乃備。</p>
<p>又無色界中，因定力之淺深，又有特殊之生理，不能不表而出之。故復言若有想、若無想、若非有想非無想也。無色界四天，曰空無邊處，曰識無邊處，即此中之若有想。色相已空，故曰空無邊處。（無色界，但無業果色，以其斷欲不著色身之相故。然有定果色，其色微妙，為色界以下所不能見，故曰無色界耳。）粗（色界，）濁（欲界，）之色身既空，則不執恡識在色身之內，故曰識無邊處。識即八識。（總八識而言，非專指第八阿賴耶。）真妄和合，名之為識。因識故有想，想謂第七之恒審思量而執我，及第六之分別徧計也。有想二字，統攝色、欲。色欲界眾生，莫不有識。因六七識，故執色身為我。因執色身，故起種種貪欲之想。然色界以下，不但有識，而兼有色有欲，故必先舉卵胎濕化有色言之，以明其異於無色界也。若無想以上，則為無色界之特殊生理。故必表而出之。明其不但以無業果色，異於色欲二界已也。此即無色界之無所有處天。謂第六識分別妄想無所有，以常在定中故。及第七之執我亦無所有，以定中無思量，且不執有色身識無邊處，故其定力更深於前矣。</p>
<p>若非有想非無想，即無色界之非想非非想天。至此定力愈深，第八阿賴耶若隱若現，而未能轉識成智。謂之有想非，謂之無想亦非也。殊不知前云無所有，非真能無所有。不過六七識暫伏，彼自以為已無有耳。何以故？六七識轉，第八識及前五識隨轉，何至尚若隱若現乎。且彼誤矣，八識原為真心之所變現，何能無所有，更何必無所有，但轉之可矣。六識轉則為妙觀察智，七識轉則為平等性智，第八識即隨轉而為大圓鏡智，前五識亦隨轉而為成所作智。如是而後體用全彰，又何可無耶。總由不知佛理，全用暗證，不得善巧。所以非想非非想，縱經八萬劫長壽，仍然墮落也。（外道皆不知性，儒家亦然。天命之謂性，性不由天命也。或曰：天命者，謂其法爾有之，此違孔子意矣。易曰：立天之道，曰陰與陽。又曰：一陰一陽之謂道，繼之者善，成之者性。此天命為性之由來也，何謂法爾有之？孟子曰：食色，性也。性中奚有食色，乃無量劫來習氣種子使然耳。此正誤認識為性也。至宋儒周、程、張、朱，乃剽竊禪門門面話（尚不足言皮毛），大談性理。既非佛，又非孔，誤法誤人，莫此為甚。凡先入彼等言者，佛理既絕不能明；孔子之真，亦為之障而不顯。須知孔子六合之外，存而不論，故專就自天降命為言，雖不徹底，然能令人敬天命，畏天威，以立人道之極。故孔子實為世間大聖人，可佩可敬。孟荀皆未能深契。漢儒專重訓詁，昧於大義，此猶有功。群經及其訓詁，非賴漢儒考訂搜集之力，後人何從明之，又奚從見之。宋人則別創一格，自以為直接心傳，而不知孔學實因此而晦，其罪大矣。革命之廢孔，實誤認宋學為孔學耳，奚止毀謗佛法之罪已哉，可歎。）</p>
<p>卵胎溼化，先言卵生者，卵具胎溼化，故先言之。居母胎胎中，以血為養為溼，本無今有為化也。胎不兼卵而具溼化，故次言之。濕兼化而不具卵胎，又次之。（溼生者，溼地受陰陽之氣而化生。以其必在溼地，故曰溼生。）化生無而倏有，不具卵胎溼，故又次之。此約受生之繁簡而言。又卵胎濕化居先者，以其兼欲色識也。若有色，不具欲而兼識，故次之。若無色，不具色欲而有識，又次之。有色無色，此約色相之粗妙而言也。（校也，舊版無，原稿有。）若有想，正明其雖無色而尚有識想現起，故又次之。若無想，明其六七識已伏，並想不具，故又居次。若非有想非無想，明其不但不具六七識，第八識亦半伏焉，故以為殿。此約情識之起伏而言。蓋前前必具後後，後後不具前前。卵胎濕化，雖不盡以前後判優劣。而統欲、色、識三者言之，則又前前劣於後後，後後優於前前也。</p>
<p>佛之詳細分類不憚煩瑣者，並非閒文。意在使知一切眾生其類雖繁，不出識、色、欲三事，其所以成為眾生者在此。今發無上覺心，欲令一切眾生成無上覺，非斷淫欲，不取色相，轉識成智不可。妄盡情空，業識既轉，則生滅心滅，生死海出，而證入不生滅之圓明性海矣。此之謂入無餘涅槃，此之謂滅度。</p>
<p>大乘涅槃有二。（一）有餘，已斷枝末無明，（即見思惑）尚餘根本無明未斷，（即業識，即是最初之不覺自動。亦名生相無明，又名住地無明。）故名有餘。（二）無餘，業識皆空。（即轉識成智之謂。）無明更無餘剩矣。（此與小乘之有餘無餘異，彼謂所學已辦，尚餘苦報身未盡者，為有餘依涅槃。所謂出煩惱障，有苦依身，是也。盡此報身，則名無餘依涅槃，所謂灰身滅智是也。）無餘涅槃，為究竟覺果之稱。以等覺尚有最後一分無明未盡故也。（即微細業識，所謂生相無明是也。）</p>
<p>涅槃梵語具云般涅槃，不生不滅之意，謂性體也。亦譯滅度，亦譯無為。（觀此，可知內典是借用向有之名，其義與儒道兩家迥異矣。即彼兩家，亦大不同。老子之無為，謂因勢利導，不圖赫赫之功，不取赫赫之名。以其絕不現有為之跡，故名無為，亦謂之清靜。自曹參誤認清靜無為為不事事，遂滋為儒者所詬。曹參之時，本宜休養生息，雖誤會而有益。晉之清談，則誤國大矣。甚矣真義不明之為禍烈也。孔子之無為，則是形容堯舜，知賢善任，端拱垂裳而治，及蕩蕩民無能名之意。）</p>
<p>入者證入也。即令眾生證入究竟覺果之意。
滅者所謂生滅滅已，寂滅現前。
度者、度其分段、變易兩重生死也。</p>
<p>此處不舉梵音，而舉其義為言者。一以明所謂入無餘涅槃者無他，滅識、色、欲之生滅心，便度生死海，而達涅槃彼岸矣。二則便於立言，如下文滅度無量無數無邊眾生，如換滅度為涅槃，則不易明了矣。此譯筆之善巧也。
無餘涅槃，法相家譯為無住處涅槃。明其既不住生死，亦不住涅槃。此譯與譯，各有取義，皆妙。至謂修行人逝世為涅槃為入滅者，乃藉以明其不住相而入寂。世人多誤會涅槃入滅為死之專名，宋儒更誤認寂滅為一事不為，差之遠矣。</p>
<p>法相家言，三分半眾生不得成佛，即定性羅漢，定性菩薩，一闡提（無信根）是為三分，加以不定性為半分。云何今皆得令成佛耶？須知經云：佛種從緣起。又云：（涅槃經）凡是有心，定當作佛。又云：（圓覺經）有性無性，齊成佛道。云何不得？蓋佛性雖眾生本具，而佛種要待緣生。法相言不得成，是言無種則必不成。非言定性一闡提無佛性也。故種性二字，必不容混。學性宗者，往往執性而昧種，如執性廢修；學相宗者，又往往執種而昧性，皆不明經旨之過也。</p>
<p>如是，指上句令入無餘涅槃。無量者，謂種類不限量，無論根性勝劣皆度之。無數者，謂多寡不計數。然或只度一世界，一世界一劫十劫，亦可謂無量無數矣。而今不然，乃無有邊。無邊者，橫徧十方，豎窮三際也。故無邊是總，無量無數是別。因其滅度無邊，乃得為無量無數也。實無眾生得滅度者，觀照無生無得之理，乃真實無，非假想無也。</p>
<p>古德以五義作觀甚妙：
（一）緣生。一切眾生，莫非四大五蘊之假合，當體即空，安有眾生。
（二）同體。我與眾生，相雖別而性實同，所謂一法界是也。然則見有眾生，便是自心取自心，非幻成幻法。
（三）本寂。所謂眾生者，乃是緣合假現生相，其性則本無生。本無生則本無滅，安有所謂得涅槃乎。
（四）無念。如上三義觀之，可知見有眾生，見有眾生得涅槃，全是妄念分別。若無有念，則眾生無，得亦無。
（五）平等。如上所說，可見一切眾生，本來是佛，平等平等。故曰平等真法界，佛不度眾生也。若見有眾生得滅度者，便違平等法界矣。</p>
<p>總之，性真實，相虛妄。欲成無上覺，當證真實性。則於一切境界當不著相而歸於性，歸之於性乃為真實。故約性而言，則眾生得涅槃之為真實無，非假想無也，明矣。
或曰：上文云應如是降伏其心，如是二字，正指此科。然讀之實不解所謂降伏者，降伏何物乎？但發離相之廣大心，便足以降伏乎？曰：此義甚精，當為分析言之。</p>
<p>所謂降伏者，降伏妄心也。妄心者，分別心是。而分別起於執我，故我見為分別之根。今故向根本上遣除，我見除則分別妄想自化矣。又本科之文，著重在最後一句，前文皆為引起此句來。因欲說實無眾生得度，故先說度無邊眾生入無餘涅槃。欲說令入無餘涅槃，故先說眾生之類不外識、色、欲。然則知所以成眾生，則知所以度眾生。知無邊眾生無非識色欲幻成之虛相，則知滅其識、色、欲生滅之相，令入不生滅，乃實無眾生，實無眾生得度。何則？眾生但為識、色、欲所障耳，其本性原是不生不滅，且與我同體，何所謂眾生？何所謂得耶？如是觀照純熟，則執我之見不覺自化。何以故？知我亦眾生故。知當體即空故。知起念則有，若無於念，一切皆無故。知本來平等故。此大乘法所以善巧，乃不降伏之降伏也。</p>
<p>此中尤有要義，當更為言之。
（一）妄想根深，今初發覺，道力微薄，豈能敵之。且真心妄心，原是同體。起心動念，則全真成妄。心開念息，則全妄即真，又何必除。以此兩種原因，所謂除妄，假名曰除耳，實無可除。所謂降伏，乃善巧轉移使之歸化，並非敵對而除之之謂也。今令發離相心者，正是善巧方便，大而化之耳。</p>
<p>（二）何故發大心便能化？須知凡夫心量狹隘，所以執我，愈執則愈隘。若發廣度無邊之心，久久觀純，不知不覺執情消泯矣。
（三）凡夫只知有我。若令就自身上以觀無我，必不能入。今令從對面向寬闊處觀無眾生，則心量既擴，一對照間，而我之亦為緣生，為本寂，便洞然易曉。此皆大而化之之善巧法門也。
（四）見思惑之根本為我見。今以轉移默化之法斷之於不自覺，真至堅至利之金剛也。</p>
<p>（五）執我是末那識。有我，便有人、眾生、壽者等分別。分別是第六識。今一切不著，是轉六七識也。六七識轉，前五第八皆隨轉而成智矣。此之謂般若波羅蜜。</p>
<p>（六）度所有眾生成佛以遮空，實無眾生滅度以遮有，是為雙遮；雖廣度而實無，雖實無而廣度，是為雙照。觀遮照同時以為因，則得寂照同時之果也。
（七）發廣度心，大悲也；觀實無理，大智也。悲智具足，又不住生死，不住涅槃之因也。
（八）約上所說大悲邊言，即是修福；約大智邊言，即是修慧。福慧雙修，又是成兩足尊之因。可知一切大乘法盡在裏許，且皆是直趨寶所之法。故本經曰：一切諸佛及諸佛阿耨多羅三藐三菩提法，皆從此經出也。</p>
<p>（九）未能度己，先欲度他，菩薩發心，所謂大悲也。今觀此科之義，始知度他即是度己，則大悲中便有大智，真善巧也。
（十）此科是令發願。從來學人每苦大願發不起，可依上來（一）至（九）所說者觀之，悲智具足之大願當油然生矣。
又上科所言降伏，亦含有別義。蓋令發大願者當立志堅強，勿生怯弱，即此便是降伏其心矣。</p>
<p>此標示，正明，兩科中，是的示吾人修功處，極其親切，極其緊要。約言之，要義有八。
（一）空生先問住，次問降。答乃先降次住。而答住中復云應無所住，可見吾人用功，只要除妄。何以故？真心不現，全由妄障。妄不除盡而曰安住如如之真，即此一念依然是妄想也。況佛究竟證得，亦不住於涅槃。修因時何可言住耶？楞嚴云：元明照生所，所立照性亡。又曰：知見立知，是無明本。是知有住便有所，有所便有立。有所有立，便是大圓鏡中自著塵染，光明何能?照？故曰：無明本，照性亡也。所以禪宗祖師云：但求息妄，莫更覓真。古德亦云：但盡凡情，別無聖解。此謂盡凡情，正是聖解。經亦有言，狂心不歇，歇即菩提。皆是說明用功只要降伏妄心之理。由此可悟掃除差別知見，乃徹首徹尾功夫，豈但下手方法而已。</p>
<p>（二）降伏須得方便。若無方便，妄心愈熾。今寓降伏於發廣大之心。換言之，發廣大心便是降伏。然則降伏者，乃大而化之之謂耳。無所謂降而自然降，方便極矣。
（三）降伏者，降伏妄心也。須知妄心從分別生，分別之本在於著我，故今以廣大心降伏我人等四相，且度盡無量無數無邊眾生，如此大慈大悲則貪瞋二毒除矣。又雖度生，實無所度，無常見也。（亦即不著有。）雖無所度，而度之不息，無斷見也。（亦是不著空。）不常不斷，具此妙慧，癡毒亦除矣。蓋一切凡夫我見重，三毒深者，病根實由心量狹隘。須以廣大心治其病根，從根本上解決，諸病自然易除。</p>
<p>（四）一切眾生，無始至今，從來不覺。所云不覺者，謂不覺知人、我分別皆由取相。離相會性，本是同體，豈有差別。以不知而著相，故愈著愈迷，迷即是癡。由是因我而立我所，貪瞋競起，造業無窮。更不了所謂我所者，莫非緣生之幻有。無論法（有）與非法（空），但有所取便是不了。法、非法相皆由性起，且以性融之，相本非相，有何我所？有何我、人？因其不了，以致業繫之苦無由解脫。今以廣大心度生不取，便是令離一切法、非法相（即離空有二邊），會歸同體之性。若會於性，豈復更有我、人等差別之相，不是度他便是度己麼？善巧孰逾於此。</p>
<p>（五）凡夫易為境轉者（境即我所），無他，著境故耳。即發心修行亦不無所緣之境。譬如度生，即是大心行人所緣境也。既不能無所緣境，（無境，即著空，亦即無從起修。）又不能取著於境（取境，即著有。），今故首以度而實無所度，令不著二邊，會歸中道，合乎性體。的示入手之方，何等親切。
（六）此中雖言降，未言住，而住意實已默寓於中。發大心者首宜度生，豈非明示安心之法乎？而度無所度亦即示以應住而無所住，此彌勒偈頌所以言利益深心住也。質言之，即是令住般若正智。所謂觀照般若，觀照空假，不離空假同時之中道第一義諦也。因眾生本有取著之病，故不明言，令不住相人自領耳。</p>
<p>（七）通常見地，每謂般若係談深理，甚至畏其偏空，修淨土者更不敢道。而學般若，又往往執理廢事予人口實。今觀首言降伏，可見妄習之障不除，般若正智云何能開？且首言度生之事，可見歷事?心正般若入手處，安可事外談理？又空有二邊，皆不可著，豈偏空乎？此等處，務須加意審之。
（八）此中降分別心即是轉第六識，而降我相即是轉第七識。</p>
<p>須知眾生無始不覺，自性清淨心（校心下原稿有本與二字。）不顯而現為識。識之作用最大者惟第六第七，故當從此下手。此時全個是識，那有真心可住，此所以但言降伏不言住也。所謂觀照般若之正智亦仍是識。須知識之為物，原是自性所變現。用以分別執我便成為識，名之曰妄。若用以降伏分別我執，即是引歸正道，故名之曰正智。是為以子之矛攻子之盾，亦俗語所謂解鈴還仗繫鈴人也。</p>
<p>宗下所謂離心意識參，等同一味。因其未離，所以教離。須知能離之念亦是識。蓋不從此下手，直無辦法。而宗下不明言是識者，與此中不言住是一樣用意，所謂等同一味也。宗下或因此俯視其他法門，謂宗下下手，便已離卻心意識，這不是吃了靈藥而不知藥之所以靈麼？</p>
<p>念佛法門亦然。一言及念便是心識。殊不知一心正念，正所以降伏紛紛的妄念。或曰：以其未能離念，終不及宗下直指的高上。殊不知淨念與妄念大不同，妄念愈念則念愈起，淨念則可以念念而至於無念。譬如用泥打水，水愈渾濁。用礬打水，水即清淨。若言直指向上，視彼宗下的直指向上，還要來得安穩，來得善巧。直所謂就地跌倒，就地爬起，還不直捷了當麼。所以淨土法門，下手便是轉識成智，便是降伏，便是觀照般若的正智，便是即念離念，二邊不著。並且念佛人要發大心，普願法界眾生，同生極樂。就是以此正念，冥熏法界，廣度含靈，這不是與此中所說一樣的麼？若能融會得這點道理，還有不加緊念佛的麼？還怕念佛不得力麼？要緊要緊。</p>
<p>徵，舉也。舉上文所言之義而釋明之，曰徵釋。即自問自答之意。
人眾壽皆自我開出。有我相，便有對待之人相。人不止一，為眾生相。執我之見繼續不斷，即壽者相。四相不外一個我相也。今開而說之者，明執我者便有分別心。使知六識生於末那，有末那便有六識，不相離也。如此執我分別乃凡夫通病，豈是菩薩，故曰即非。所以警誡發大心者至深切矣。</p>
<p>我相因我見生，我見以我相顯。一表一裏，從來不離。破我相即是破我見也。相有粗細，粗則著境，細則著心。後周亦言我相，是約心言，即約識言。蓋八識為真如心變現之相，故唯識宗亦名相宗。</p>
<p>此科本釋上科令發大願之故。何不曰：「何以故？大而化之故，斷惑故，轉識故，乃至度己先當度他，度他即是度己故。」如此豈不令上科之義更顯，而必從反面言之，何耶？蓋斷惑轉識等等，皆法也，皆不可取。取則又成我相，又成分別。故不用表詮，而用遮詮，一齊遣蕩。此世尊之微意，亦般若之正宗也。</p>
<p>補四相，即是一個我相。有我，即有對待之人相。對待者不止一人，即眾生相。我相在妄心中，念念繼續不忘，即壽者相。菩薩茍見有眾生得度，自我度之，即有我相，從而四相俱起。有四相，即有分別心。有分別心，是凡夫，不是菩薩。修行者，第一應撇開我字，發心為一切眾生，此即降伏我相。我皆令入無餘涅槃而滅度之，眾生剛強，令他修行已不易，何況了生死。然皆不問，無論人與非人，皆度之成佛，亦本來是佛，此即降伏人相。滅度無量無數無邊眾生，心中不起如何能度盡之念，此即降伏壽者相。實無眾生得滅度者，此即降伏眾生相。何以要如是降伏？蓋發無上心者，要行菩薩行，普賢行，倘有四相，如何得稱菩薩？</p>
<p>佛要修行人從文字起觀照。不用觀照功夫凡情不能轉，故學人須從此下手。今就此段經文，詳述觀照之方法。古人於觀照多未詳說。觀是觀察。（最初譯為思，是心中思惟。）禪宗不可用心意識參，是明明教人不用思。然又說不可墮入無思甲裏，復是要用思。所以如此者，以凡夫知見多，必須單刀直入先將枝葉斬除也。宗下看話頭，要起疑情，如不思，疑情從何起？觀是思惟。然單是思惟不可，故又用照。照即宗下之看。如就文字起觀照，一離文字，歸到心上，然後能照住。照住時，說有思惟，卻無思惟。說無思惟，又非無思惟。此時心中自然開出智慧。如何是開？即是妄想停而住於本覺也。</p>
<p>般若有文字般若，觀照般若，實相般若。文字指經文言。實相指人人本具之性言。佛說般若，即希望學人證此本具之性。如何能證，即應就文字起觀照。若不觀照，則文字自文字，不能消歸自性，不得受用。吾人讀誦金剛經原期消歸自性，佛說是經亦為此。然則觀照之道理，觀照之方法，不可不知。不但般若要觀照，一切佛法，說到修持上，千萬法門，亦不外觀照。</p>
<p>學佛之三條件，曰戒、定、慧。無戒，則身口意三業不得清淨，故戒是修學基礎，是獨立的。定慧二字，互相生起。就果上言，是定慧。就因上言，是止觀。止者止息妄念，觀者即觀照真心。因止能生定，因觀能生慧，此是分配言之，其實止觀功夫祇有一個觀字，此兩者係一件事。止者，初下手時要攝心一處，即古人所說之定。其實初下手者夠不上說定，然定卻由此而生。久久則由定生慧。何則，蓋觀一種法門成就以後，智慧即發生，妄想即脫落。故有慧方能成就此定。又初下手攝心一處，必十分作意方能攝得，可見此中有觀。故說來說去，祇有一觀字，所以般若不說止而說觀照也。</p>
<p>觀照有多種方法，無方法則不能起觀照。方法雖各宗不同，而其指歸則一。如天臺宗之空、假、中三觀。華嚴宗之四無礙觀及法界觀。法相宗之五重唯識觀。密宗之道場觀、阿字觀。禪宗之看話頭。淨土宗之觀無量壽佛皆是。或云念佛不是觀，此語不然。須知即念即觀，若妄想紛歧，散心念佛，不得受用。必須口念佛號，心想彌陀，如在目前。如此念佛則妄想無從起，即是觀，故用功莫要於修觀。修觀是收攝意根，意根攝住，身口二業亦攝在一處。故淨宗之心想佛，口念佛，手持珠。密宗之心作觀，口念咒，手結印。可見無論如何用功皆非作觀不可。教下之空、假、中三觀，四無礙觀，似乎觀法不同，然其理則一，不可不知。否則於各宗經典，不能融會而有抵觸矣。</p>
<p>作觀方法，自唐以後，除禪宗外，各宗講此者漸少。如台宗在講教時，於空、假、中之理發揮頗詳，而用功時則不一定用此法。惟禪宗則自古以來，說向上一著，且不許用心意識參。因此有創為其餘法門尚用思，惟禪宗不用思之說。並引經言不可以生滅心為本修因以證實之。不知不許用心意識參云者，乃不許用凡情去卜度也。一用意識，即是凡情。以凡夫心情推測佛說，決無是處，所以不許。古來又有說觀即照，照是照住。而古人對此又有批評，以為如是照住，即是暗證。既不許用凡情卜度，照又是暗證。而觀之本義，又是思惟。因此學者乃無所適從。</p>
<p>然則修觀究應如何下手耶？鄙人在這裏參過多年，從南嶽大師大乘止觀悟得其理。古人說不用心意識參，即是不以生滅心為本修因。佛意實不如是。是說學佛者最初發心，不可以生滅心為本修之因。如本經善男子、善女人發阿耨多羅三藐三菩提心是也；至實際用功，則須用思惟。如本經所有一切眾生之類，我皆令入無餘涅槃而滅度之，即是思惟。最初發無上菩提，是稱性起修，是謂不以生滅心為本修因；至修行必用觀照，即是思惟。禪宗說不可用心意識參，是祖師苦心，其實仍要思惟。不思惟則不能起疑情。至不以凡情卜度，又是一事。</p>
<p>何以知唐以後，餘宗多不知作觀？此可以善導大師十六觀經疏中之說證之。彼云：現在人根鈍，修觀不得成，故祇提倡念佛。此是指觀經之觀法廣大，凡夫心量不能相應。不可因善導大師有此語，遂屏觀法而不道也。唐朝中葉以後，密宗極盛一時，不久消滅。華嚴宗亦然。天臺宗亦中衰。經四明、慈雲二位大師之提倡，各經疏又自日本取回，得以中興。然二師之實際用功，亦用淨土，不是止觀。宋以後淨土宗尚有幾位大師，而作觀方法亦多不講。故惟禪宗尚有觀門也。後世修行人未嘗不多，而得力者少，此於作觀方法之不講頗有關係。</p>
<p>又修行者，往往初修時甚得力，後則改變。此亦因不知作觀，枯燥無味，乃至於此。又有讀誦大乘經典，能明了其理，結果反生邪見，亦是不知作觀之故。又有讀誦經典甚多，而道理是道理，於身心無干；而貪瞋癡之煩惱，毫不能除，亦是不知作觀之故。</p>
<p>觀即思惟。照有二義：一是照住，一是照見。照見者，指功夫修成時言，如心經之照見五蘊皆空是也。大抵照見，由照住而來。照住，由思惟而來。不思惟，即不能照住。不照住，則不能照見。思惟之久，心寄一處，即照住。此時許多妄念，暫時停止，不來打差，若打差即不能停也。人人現前一念，真心本具。祇因妄念打差，所以不覺。妄想一停，本有光明自然發露，此即智慧。</p>
<p>觀照須觀吾人之心性，所謂消歸自性。然凡夫卻觀照不到，完全是黑漆桶，完全是妄心，將如何而可？惟有依照佛說去觀，即先就佛經之文字用功。佛說觀照方法，即不許吾人用凡情卜度。如此段經文，若以凡情卜度，而不用觀，即不能明了。世人讀經，專在文字上求之，以為已明其義，實萬萬不可。如應如是降伏其心句，凡情度之，當然有許多解釋，此要不得，應除去之。再想又有別種境界，又要除去之。想而又想，皆要不得。愈想愈進，久久如呆。妙處即在此呆字。古人云：須大死一番。死者，即死此妄心。如此用功，或半年，或一年，忽然開悟，出於意外。要請求善知識證其合否。如無善知識，則以佛經證明。倘佛經上無此說，仍是凡情卜度。如此則心中妄想打斷不少。雖不即是消歸自性，而已消歸不少。故須多讀誦大乘經典。本經處處說讀誦受持，受持，即觀照也。</p>
<p>又觀所有一切眾生至實無眾生得滅度者。上文說降伏，此段何以不提降伏，是何意義？此是令吾人將心量擴至無量無邊之大。因眾生之大病根即是心量狹小。因狹小，即執我。故佛令將此心放大，潛移默化，所謂大而化之。倘在尋常日用之間時時如此觀照，將佛說心量放大，移到自己分上，即是除我見，去煩惱之妙法。</p>
<p>又觀此段文字，其歸結在實無眾生得滅度者一句。此是令吾人除我見而並不直指我見，偏在對面眾生分上作觀。因凡夫執我一刻不放鬆，若就我作觀則不能得力。故從眾生方面觀，觀因緣聚合，當體即空。又眾生同體。如此觀照，則不知不覺，我執自然化去，此乃消歸自性之善巧方法。又觀若卵生以至非有想非無想，可見一切眾生，無不有欲、色、識。此三者不轉移，則永遠輪迴三界之中，因知欲不可不斷，色相不可執著，情識必須轉移。如此觀照，則不知不覺，欲、色、識三者可去。</p>
<p>又觀皆入無餘涅槃而滅度之。眾生既若是之多，而如卵生之愚蠢，定性之難化，有想無想之貢高，如何能悉數滅度？然佛是無緣大慈，祇要與我接近，總是要度。如此觀照，則自己忝為人類，上則尚未修到非想非非想天，下則比卵生濕生高明，應當學佛成佛，無上心自然能起，妄心自然能轉。</p>
<p>又觀實無眾生得滅度者一句，在無量無數無邊眾生句下，可見得有一眾生未度即我願無盡。如此觀佛語，理不離事，事不離理，是為理事雙融。我皆令入無餘涅槃而滅度之，遣著空；實無眾生得滅度者，遣著有。兩邊皆遣，是雙遮；兩邊又同做，是雙照。是為遮照同時。此等修觀，即能證寂照同時之果。一切眾生皆滅度之，是大悲；實無眾生得滅度者，是大智。是為悲智雙融，能得不住生死，不住涅槃之佛果。我皆令入無餘涅槃而滅度之，是修福；實無眾生得滅度者，是修慧。是為福慧雙修，能證二足尊之果。</p>
<p>金剛二字即斷惑。惑不外見思，見思即我相。此經斷我相，正有極大作用。化除我見，即轉第七識為平等性智；皆入無餘涅槃而滅度之，不起分別，即轉第六識為妙觀察智；實無眾生得滅度者，即轉第八識為大圓鏡智。所以下文有一切諸佛及諸佛阿耨多羅三藐三菩提法，皆從此經出之語。豈不是成佛即在此一段經文耶！</p>
<p>一切大乘經典，說發大乘心之人，未能自度，先要度人，此是大悲。然度人即是自度，此種道理，如觀照得了然，則佛法看似廣大無邊，實則親切有味。看似高深，本是平實。將此段經文，放在心中時時觀照，寄心一處，妄想即漸漸消除。即此數句成佛已有餘矣。又觀此段經文，不說降伏，即是降伏。是要吾人發起此願，堅強其志，則我執我見一切掃除，降伏即在內，自然受用。每日將此段文放在心中，受用無窮，所以須觀照。</p>